<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"> Les Caractères de théophraste, traduits du grec </title>
                <title type="sub"> avec Les caractères et les moeurs du siècle </title>
                <author xml:id="la_bruyere"> </author>
                <principal> M.Schuwey </principal>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="talbotec"> </publisher>
                <date when="2023-10-10"> 10 octobre 2023 </date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="edition_1">
                    <author> Jean de La Bruyère </author>
                    <title type="main"> Les Caractères de théophraste, traduits du grec </title>
                    <title type="sub"> avec Les caractères et les moeurs du siècle </title>
                    <editor> E.Michallet </editor>
                    <edition> 1ère édition </edition>
                    <date> 1688 </date>
                    <placeName> Paris </placeName>
                    <idno type="url"> https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb120117553 </idno>
                </bibl>
                <bibl xml:id="edition_9">
                    <author> Jean de La Bruyère </author>
                    <title type="main"> Les Caractères de théophraste, traduits du grec </title>
                    <title type="sub"> avec Les caractères et les moeurs du siècle </title>
                    <editor> E.Michallet </editor>
                    <edition> 9ème édition </edition>
                    <date> 1696 </date>
                    <placeName> Paris </placeName>
                    <idno type="url"> https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30705991d </idno>
                </bibl>
                <bibl xml:id="cle_1697">
                    <title> Clé 1697 </title>
                </bibl>
                <bibl xml:id="cle_18e_siecle">
                    <title> Clé 18ème siècle </title></bibl>
                <bibl xml:id="cle_felibien">
                    <title> Clé Félibien </title>
                </bibl>
                <bibl xml:id="cle_servois">
                    <title> Clé Servois </title></bibl>
                <bibl xml:id="cle_traduction_anglaise_1702">
                    <title> Clé traduction anglaise 1702 </title></bibl>
                <listPerson>
                    <person xml:id="frondeurs">
                        <note> Cela renvoit aux frondeurs. </note>
                    </person>
                    <person xml:id="antifrondeurs">
                        <note> Cela renvoit aux antifrondeurs. </note>
                    </person>
                    <person xml:id="l_abbe_de_Saint-Hélène">
                        <persName> L'abbé de Saint-Hélène </persName>
                        <note> C'est un nouvelliste. </note>
                    </person>
                    <person xml:id="le_sieur_du_moulinet">
                        <persName> Le sieur du Moulinet </persName>
                        <note> C'est un nouvelliste. </note>
                    </person>
                    <person xml:id="prieur">
                        <persName> Prieur </persName>
                        <note> C'est un notaire. </note>
                    </person>
                    <person xml:id="prieur_rolin">
                        <persName> Prieur-Rolin </persName>
                        <note> C'est un notaire. </note>
                    </person>
                    <person xml:id="conseiller_aubray">
                        <persName> Aubray </persName>
                        <note> C'est un conseiller. </note>
                    </person>
                    <person xml:id="mme_de_maintenon">
                        <persName> Mme de Maintenon </persName>
                        <note> C'est la femme de Louis XIV. </note>
                        <idno>
                            https://data.bnf.fr/12053775/francoise_d_aubigne_marquisede_maintenon/</idno>
                    </person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <charDecl>
                <char xml:id="char_pm">
                    <mapping> ¶ </mapping>
                    <desc> Les remarques 'ovrent par un pied-de-mouche dans les éditions 1 et 9
                    </desc>
                </char>
                <char xml:id="char_pm_1">
                    <mapping> (¶) </mapping>
                    <desc> Absent dans les deux éditions </desc>
                </char>
                <char xml:id="char_pm_2">
                    <mapping> ((¶))</mapping>
                    <desc> Absent dans les deux éditions </desc>
                </char>
                <char xml:id="char_pm_3">
                    <mapping> ☞ </mapping>
                    <desc> Absent dans les deux éditions </desc>
                </char>
                <char xml:id="char_pm_4">
                    <mapping> ☜ </mapping>
                    <desc> Absent dans les deux éditions </desc>
                </char>
            </charDecl>
            <projectDesc>
                <p> Projet pédagogique M1 MLE</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p> Graphie modernisée </p>
                    <p> Ponctuation modernisée </p>
                </normalization>
                <interpretation>
                    <p> Ces éditions ont été choisies car il y a beaucoup de différences entre
                        elles, c'est plus intéressant à comparer. </p>
                    <p> Le fait de choisir xml=id permet de renvoyer directement aux éditions. </p>
                    <p> Le dernier paragraphe de la remarque 18 n'apparaît pas dans l'édition 1 et
                        9. </p>
                    <p> La balise seg indiquent les passages concernés par les notes. </p>
                    <p> Le fait de choisir xml=id permet de renvoyer directement à l'auteur de
                        l'annotation.</p>
                    <p> On utilise l'attribut type car on a deux types d'annotations type glossaire
                        ou définition. </p>
                    <p> Il n'y a pas de notes marginales dans les éditions 1 et 9, que des notes de
                        bas de page. </p>
                    <p> L'édition 1 fait figure d'autorité car c'est la plus ancienne. </p>
                    <p> Nous avons opté pour l'attribut source et non wit car cela se rapporte à une
                        édition et non à des exemplaires. </p>
                    <p> Nous avons mis le mot entier quand l'orthographe d'un mot varie et non que
                        la lettre variante. </p>
                    <p> Le numéro des pages correspond à celui présent dans chaque version
                        originale. </p>
                    <p> Choix de l'attribut source, non de ed car présent dans tout le document, pas
                        besoin de garder une vraie trace du changement. </p>
                    <p> Les différentes clés uilisées ont été encodées dans bibl, en utilisant des
                        xml=id. </p>
                    <p> Les différents personnes sous-entendues ont été mentionnées dans sourceDesc. </p>
                    <p> Utilisation de la balise note permettant de définir le rôle de chacun, appui
                        sur la documentation. </p>
                    <p> Pas de référence d'autorité, elles servent juste à renvoyer les personnages.
                        On considère que toutes les versions se valent. </p>
                    <p> Utilisation d'un idno pour Madame de Maintenon, cela permet d'avoir des
                        informations complémentaires. </p>
                    <p> Les clés ont été encodées en utilisant la balise note et non app car la
                        lecture est moins violente pour le traitement de texte. On a mis la clé et à
                        quoi elle se réfère. </p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"> Français </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-10"> Ajout des métadonnées sur la page </change>
            <change when="2023-10-17"> Début de l'encodage d'un extrait de chapitre </change>
            <change when="2023-10-18"> Suite de l'encodage d'un extrait de chapitre </change>
            <change when="2023-10-23"> Encodage des annotations </change>
            <change when="2023-11-07"> Variantes et glyphs </change>
            <change when="2023-11-13"> Numérotations des pages + clés </change>
            <change when="2023-11-20"> Correction des pages + clés </change>
            <change when="2023-11-21"> Corriger les clés </change>
            <change when="2023-11-26"> Finalisation du document </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="ouvrage">
                <head> Les caractères et les moeurs de ce siècle </head>
                <div2 type="chapitre">
                    <head> Du Souverain ou de la République </head>
                    <div3 source="#edition_9" n="11">
                        <p source="#edition_9">
                            <pb source="#edition_9" n="261"> </pb>
                            <g ref="#char_pm"/>
                            <seg> Démophile <note type="clé" source="#cle_1697"> La clé de 1697 oppose le portrait des
                                        <persName  ref="#frondeurs"> frondeurs
                                    </persName>
                                </note>
                                <note type="clé" source="#cle_18e_siecle"> Les clés du XVIIIème siècle voient dans le premier
                                        <persName 
                                        ref="#l_abbe_de_Saint-Hélène"> L'abbé de Saint-Hélène
                                    </persName>
                                </note>
                                <note type="clé" source="#cle_traduction_anglaise_1702"> La clé insérée dans la traduction anglaise de 1702 nomme pour Démophile <persName 
                                        ref="#l_abbe_de_Saint-Hélène"> L'abbé de Saint-Hélène
                                    </persName>
                                </note>
                                <note type="person" resp="#talbotec"> C'est un philosophe grec du VIème siècle avant J-C.</note>
                            </seg>, à ma droite, se lamente, et s’écrie : « Tout est perdu, c’est
                            fait de l’Etat ; il est du moins sur le penchant de sa ruine. Comment
                            résister à une si forte et si générale conjuration ? Quel moyen, je ne
                            dis pas d’être supérieur, mais de suffire seul à tant et de si puissants
                            ennemis ? Cela est sans exemple dans la monarchie. Un héros, un Achille
                            y succomberait. On a fait, ajoute-t-il, de lourdes fautes : je sais <pb
                                source="#edition_9" n="262"> </pb> bien ce que je dis, je suis du
                            métier, j’ai vu la guerre, et l’histoire m’en a beaucoup appris. » Il
                            parle là-dessus avec admiration d’Olivier le Daim et de Jacques Cœur : «
                            C’étaient là des hommes, dit-il, c’étaient des ministres. » Il débite
                            ses nouvelles, qui sont toutes les plus tristes et les plus
                            désavantageuses que l’on pourrait feindre : tantôt un parti des nôtres a
                            été attiré dans une embuscade et taillé en pièces ; tantôt quelques
                            troupes renfermées dans un château se sont rendues aux ennemis à
                            discrétion, et ont passé par le fil de l’épée ; et si vous lui dites que
                            ce bruit est faux et qu’il ne se confirme point, il ne vous écoute pas,
                            il ajoute qu’un tel général a été tué ; et bien qu’il soit vrai qu’il
                            n’a reçu qu’une légère blessure, et que vous l’en assuriez, il déplore
                            sa mort, il plaint sa veuve, ses enfants, l’Etat ; il se plaint lui-même
                            : il a perdu un bon ami et une grande protection. Il dit que la
                            cavalerie allemande est invincible ; il pâlit au seul nom des
                            cuirassiers de l’Empereur. « Si l’on attaque cette place, continue-t-il,
                            on lèvera le siège. Ou l’on demeurera sur la défensive sans livrer de
                            combat ; ou si on le livre, on le doit perdre ; et si on le perd, voilà
                            l’ennemi sur la frontière. » Et comme Démophile le fait voler, le voilà
                            dans le cœur du royaume : il entend déjà sonner le beffroi des villes,
                            et crier à l’alarme ; il songe à son bien et à ses terres : où
                            conduira-t-il son argent, ses meubles, sa famille ? où se réfugiera-t-il
                            ? en Suisse ou à Venise ? </p>
                        <p source="#edition_9"> Mais, à ma gauche, <seg> Basilide <note type="clé" source="#cle_1697"> La clé de 1697 oppose celui des 
                                    <persName ref="#antifrondeurs">
                                        anti-frondeurs </persName>
                                </note>
                                <note type="clé" source="#cle_18e_siecle"> les clés du 18e siècle voient dans le second 
                                    <persName  ref="#le_sieur_du_moulinet">
                                        Le sieur du Moulinet </persName>
                                </note>
                                <note type="clé" source="#cle_felibien"> La clé Félibien nomme pour Basilide le notaire
                                    <persName  ref="#prieur"> Prieur
                                    </persName>
                                </note>
                                <note type="clé" source="#cle_servois"> <persName  ref="#prieur_rolin">
                                        Prieur-Rolin </persName> selon Servois, sans grande notoriété. </note>
                                <note type="clé" source="#cle_traduction_anglaise_1702"> La clé insérée dans la tradution anglaise de 1702 nomme pour Basilide.
                                    <persName 
                                        ref="#conseiller_aubray"> le Conseiller Aubray </persName>
                                </note>
                            </seg> met tout d’un coup sur pied une armée de trois cent mille hommes
                            ; il n’en rabattrait pas une seule brigade : il a la liste des escadrons
                            et des bataillons, des généraux et des officiers ; il n’oublie pas
                            l’artillerie ni le bagage. Il dispose absolument <pb source="#edition_9"
                                n="263"> </pb> de toutes ces troupes : il en envoie tant en
                            Allemagne et tant en Flandre ; il réserve un certain nombre pour les
                            Alpes, un peu moins pour les Pyrénées, et il fait passer la mer à ce qui
                            lui reste. Il connaît les marches de ces armées, il sait ce qu’elles
                            feront et ce qu’elles ne feront pas ; vous diriez qu’il ait l’oreille du
                            prince ou le secret du ministre. Si les ennemis viennent de perdre une
                            bataille où il soit demeuré sur la place quelque neuf à dix mille hommes
                            des leurs, il en compte jusqu’à trente mille, ni plus ni moins ; car ses
                            nombres sont toujours fixes et certains, comme de celui qui est bien
                            informé. S’il apprend le matin que nous avons perdu une bicoque, non
                            seulement il envoie s’excuser à ses amis qu’il a la veille conviés à
                            dîner, mais même ce jour-là il ne dîne point, et s’il soupe, c’est sans
                            appétit. Si les nôtres assiègent une place très forte, très régulière,
                            pourvue de vivres et de munitions, qui a une bonne garnison, commandée
                            par un homme d’un grand courage, il dit que la ville a des endroits
                            faibles et mal fortifiés, qu’elle manque de poudre, que son gouverneur
                            manque d’expérience, et qu’elle capitulera après huit jours de tranchée
                            ouverte. Une autre fois il accourt tout hors d’haleine, et après avoir
                            respiré un peu : « Voilà, s’écrie-t-il, une grande nouvelle ; ils sont
                            défaits, et à plate couture ; le général, les chefs, du moins une bonne
                            partie, tout est tué, tout a péri. Voilà, continue-t-il, un grand
                            massacre et il faut convenir que nous jouons d’un grand bonheur. » Il
                            s’assit, il souffle, après avoir débité sa nouvelle, à laquelle il ne
                            manque qu’une circonstance, qui est qu’il est certain qu’il n’y a point
                            eu de bataille. Il assure d’ailleurs qu’un tel prince renonce à la ligue
                            et quitte ses confédé- <pb source="#edition_9" n="264"> </pb> rés, qu’un
                            autre se dispose à prendre le même parti ; il croit fermement avec la
                            populace qu’un troisième est mort : il nomme le lieu où il est enterré ;
                            et quand on est détrompé aux halles et aux faubourgs, il parie encore
                            pour l’affirmative. Il sait, par une voie indubitable, que T. K. L. fait
                            de grands progrès contre l’Empereur ; que le Grand Seigneur arme
                            puissamment, ne veut point de paix, et que son vizir va se montrer une
                            autre fois aux portes de Vienne. Il frappe des mains, et il tressaille
                            sur cet événement, dont il ne doute plus. La triple alliance chez lui
                            est un Cerbère, et les ennemis autant de monstres à assommer. Il ne
                            parle que de lauriers, que de palmes, que de triomphes et que de
                            trophées. Il dit dans le discours familier : Notre auguste Héros, notre
                            grand <seg> Potentat <note type="definition" resp="#talbotec"> C'est la puissance politique, la souveraineté </note></seg>, notre
                            invincible Monarque. Réduisez-le, si vous pouvez, à dire simplement : Le
                            Roi a beaucoup d’ennemis, ils sont puissants, ils sont unis, ils sont
                            aigris : il les a vaincus, j’espère toujours qu’il les pourra vaincre.
                            Ce style, trop ferme et trop décisif pour Démophile, n’est pour Basilide
                            ni assez pompeux ni assez exagéré ; il a bien d’autres expressions en
                            tête : il travaille aux inscriptions des arcs et des pyramides qui
                            doivent orner la ville capitale un jour d’entrée ; et dès qu’il entend
                            dire que les armées sont en présence, ou qu’une place est investie, il
                            fait déplier sa robe et la mettre à l’air, afin qu’elle soit toute prête
                            pour la cérémonie de la cathédrale. </p>
                    </div3>
                    <div3 source="#edition_9" n="12">
                        <p source="#edition_9">
                            <g ref="#char_pm"/> Il faut que le capital d’une affaire qui assemble
                            dans une ville les plénipotentiaires ou les agents des couronnes et des
                            républiques, soit d’une longue et extraordinaire discussion, si elle
                            leur coûte plus de temps, je ne dis pas que les seuls préliminaires,
                            mais que le simple règlement des rangs, des préséances et des autres
                            cérémonies. </p>
                        <p source="#edition_9">
                            <pb source="#edition_9" n="265"> </pb> Le ministre ou le
                            plénipotentiaire est un caméléon,est un Protée. Semblable quelquefois à
                            un joueur habile, il ne montre ni humeur ni complexion, soit pour ne
                            point donner lieu aux conjectures ou se laisser pénétrer, soit pour ne
                            rien laisse échapper de son secret par passion ou par faiblesse.
                            Quelquefois aussi il sait feindre le caractère le plus conforme aux vues
                            qu’il a et aux besoins où il se trouve, et paraître tel qu’il a intérêt
                            que les autres croient qu’il est en effet. Ainsi dans une grande
                            puissance, ou dans une grande faiblesse qu’il veut dissimuler, il est
                            ferme et inflexible, pour ôter l’envie de beaucoup obtenir ; ou il est
                            facile, pour fournir aux autres les occasions de lui demander, et se
                            donner la même licence. Une autre fois, ou il est profond et dissimulé,
                            pour cacher une vérité en l’annonçant, parce qu’il lui importe qu’il
                            l’ait dite, et qu’elle ne soit pas crue ; ou il est franc et ouvert,
                            afin que lorsqu’il dissimule ce qui ne doit pas être su, l’on croie
                            néanmoins qu’on n’ignore rien de ce que l’on veut savoir, et que l’on se
                            persuade qu’il a tout dit. De même, ou il est vif et grand parleur, pour
                            faire parler les autres, pour empêcher qu’on ne lui parle de ce qu’il ne
                            veut pas ou de ce qu’il ne doit pas savoir, pour dire plusieurs choses
                            indifférentes qui se modifient ou qui se détruisent les unes les autres,
                            qui confondent dans les esprits la crainte et la confiance, pour se
                            défendre d’une ouverture qui lui est échappée par une celui qui
                            dit:autre qu’il aura faite ; ou il est froid et taciturne, pour jeter
                            les autres dans l’engagement de parler, pour écouter longtemps, pour
                            être écouté quand il parle, pour parler avec ascendant et avec poids,
                            pour faire des promesses ou des menaces qui portent un grand coup et qui
                            ébranlent. Il s’ouvre et parle le premier <pb source="#edition_9"
                                n="266"> </pb> pour, en découvrant les oppositions, les
                            contradictions, les brigues et les cabales des ministres étrangers sur
                            les propositions qu’il aura avancées, prendre ses mesures et avoir la
                            réplique ; et dans une autre rencontre, il parle le dernier, pour ne
                            point parler en vain, pour être précis, pour connaître parfaitement les
                            choses sur quoi il est permis de faire fond pour lui ou pour ses alliés,
                            pour savoir ce qu’il doit demander et ce qu’il peut obtenir. Il sait
                            parler en termes clairs et formels ; il sait encore mieux parler
                            ambigument, d’une manière enveloppée, user de tours ou de mots
                            équivoques, qu’il peut faire valoir ou diminuer dans les occasions, et
                            selon ses intérêts. Il demande peu quand il ne veut pas donner beaucoup
                            ; il demande beaucoup pour avoir peu, et l’avoir plus sûrement. Il exige
                            d’abord de petites choses, qu’il prétend ensuite lui devoir être
                            comptées pour rien, et qui ne l’excluent pas d’en demander une plus
                            grande ; et il évite au contraire de commencer par obtenir un point
                            important, s’il l’empêche d’en gagner plusieurs autres de moindre
                            conséquence, mais qui tous ensemble l’emportent sur le premier. Il
                            demande trop, pour être refusé, mais dans le dessein de se faire un
                            droit ou une bienséance de refuser lui-même ce qu’il sait bien qu’il lui
                            sera demandé, et qu’il ne veut pas octroyer : aussi soigneux alors
                            d’exagérer l’énormité de la demande, et de faire convenir, s’il se peut,
                            des raisons qu’il a de n’y pas entendre, <seg> que <note type="person"
                                    resp="#la_bruyere">L'abbé de Choisy </note>
                            </seg> d’affaiblir celles qu’on prétend avoir de ne lui pas accorder ce
                            qu’il sollicite avec instance ; également appliqué à faire sonner haut
                            et à grossir dans l’idée des autres le peu qu’il offre, et à mépriser
                            ouvertement le peu que l’on consent de lui donner. Il fait de fausses
                            offres, mais extraordinaires, qui donnent de la défiance, et obligent
                                <pb source="#edition_9" n="267"> </pb> de rejeter ce que l’on
                            accepterait inutilement ; qui lui sont cependant une occasion de faire
                            des demandes exorbitantes, et mettent dans leur tort ceux qui les lui
                            refusent. Il accorde plus qu’on ne lui demande, pour avoir encore plus
                            qu’il ne doit donner. Il se fait longtemps prier, presser, importuner
                            sur une chose médiocre, pour éteindre les espérances et ôter la pensée
                            d’exiger de lui rien de plus fort ; ou s’il se laisse fléchir jusques à
                            l’abandonner, c’est toujours avec des conditions qui lui font partager
                            le gain et les avantages avec ceux qui reçoivent. Il prend directement
                            ou indirectement l’intérêt d’un allié, s’il y trouve son utilité et
                            l’avancement de ses prétentions. Il ne parle que de paix, que
                            d’alliances, que de tranquillité publique, que d’intérêt public ; et en
                            effet il ne songe qu’aux siens, c’est-à-dire à ceux de son maître ou de
                            sa république. Tantôt il réunit quelques-uns qui étaient contraires les
                            uns aux autres, et tantôt il divise quelques autres qui étaient unis. Il
                            intimide les forts et les puissants, il encourage les faibles. Il unit
                            d’abord d’intérêt plusieurs faibles contre un plus puissant, pour rendre
                            la balance égale ; il se joint ensuite aux premiers pour la faire
                            pencher, et il leur vend cher sa protection et son alliance. Il sait
                            intéresser ceux avec qui il traite ; et par un adroit manège, par de
                            fins et de subtils détours, il leur fait sentir leurs avantages
                            particuliers, les biens et les honneurs qu’ils peuvent espérer par une
                            certaine facilité, qui ne choque point leur commission ni les intentions
                            de leurs maîtres. Il ne veut pas aussi être cru imprenable par cet
                            endroit ; il laisse voir en lui quelque peu de sensibilité pour sa
                            fortune : il s’attire par là des propositions qui lui découvrent les
                            vues des autres les plus secrètes, leurs desseins les plus profonds et
                            leur dernière res- <pb source="#edition_9" n="268"> </pb> source ; et il
                            en profite. Si quelquefois il est lésé dans quelques chefs qui ont enfin
                            été réglés, il crie haut ; si c’est le contraire ; il crie plus haut, et
                            jette ceux qui perdent sur la justification et la défensive. Il a son
                            fait digéré par la cour, toutes ses démarches sont mesurées, les
                            moindres avances qu’il fait lui sont prescrites ; et il agit néanmoins,
                            dans les points difficiles et dans les articles contestés, comme s’il se
                            relâchait de lui-même sur-le-champ, et comme par un esprit
                            d’accommodement ; il ose même promettre à l’assemblée qu’il fera goûter
                            la proposition, et qu’il n’en sera pas désavoué. Il fait courir un bruit
                            faux des choses seulement dont il est chargé, muni d’ailleurs de
                            pouvoirs particuliers, qu’il ne découvre jamais qu’à l’extrémité, et
                            dans les moments où il lui serait pernicieux de ne les pas mettre en
                            usage. Il tend surtout par ses intrigues au solide et à l’essentiel,
                            toujours prêt de leur sacrifier les minuties et les points d’honneur
                            imaginaires. Il a du flegme, il s’arme de courage et de patience, il ne
                            se lasse point, il fatigue les autres, et les pousse jusqu’au
                            découragement. Il se précautionne et s’endurcit contre les lenteurs et
                            les remises, contre les reproches, les soupçons, les défiances, contre
                            les difficultés et les obstacles, persuadé que le temps seul et les
                            conjonctures amènent les choses et conduisent les esprits au point où on
                            les souhaite. Il va jusques à feindre un intérêt secret à la rupture de
                            la négociation, lorsqu’il désire le plus ardemment qu’elle soit
                            continuée ; et si au contraire il a des ordres précis de faire les
                            derniers efforts pour la rompre, il croit devoir, pour y réussir, en
                            presser la continuation et la fin. S’il survient un grand événement, il
                            se raidit ou il se relâche selon qu’il lui est utile ou préjudiciable ;
                            et si par une grande prudence il sait le prévoir, il presse et il tempo-
                                <pb source="#edition_9" n="269"> </pb> rise selon que l’Etat pour
                            qui il travaille en doit craindre ou espérer ; et il règle sur ses
                            besoins ses conditions. Il prend conseil du temps, du lieu, des
                            occasions, de sa puissance ou de sa faiblesse, du génie des nations avec
                            qui il traite, du tempérament et du caractère des personnes avec qui il
                            négocie. Toutes ses vues, toutes ses maximes, tous les raffinements de
                            sa politique tendent à une seule fin, qui est de n’être point trompé, et
                            de tromper les autres. </p>
                    </div3>
                    <div3 source="#edition_1 #edition_9" n="13">
                        <p source="#edition_1 #edition_9">
                            <pb source="#edition_1" n="262"> </pb>
                            <g ref="#char_pm"/> Le caractère des Français demande du sérieux dans le
                            souverain. </p>
                    </div3>
                    <div3 source="#edition_1 #edition_9" n="14">
                        <p source="#edition_1 #edition_9">
                            <g ref="#char_pm"/> L’un des malheurs <seg> du prince <note type="clé" source="#cle_18e_siecle"> Les clés du XVIIIe siècle nomment 
                                    <persName  ref="#mme_de_maintenon"
                                    > Mme de Maintenon </persName> comme pour la remarque 17 (le mariage de Louis XIV avait eu lieu à la fin de 1684). 
                                </note></seg> est d’<app>
                                <lem> estre </lem>
                                <rdg source="#edition_9"> être </rdg>
                                    
                            </app> souvent trop plein de son secret, par le péril qu’il y a à le
                            répandre : son bonheur est de rencontrer une personne sûre qui l’en
                            décharge. </p>
                    </div3>
                    <div3 source="#edition_1 #edition_9" n="15">
                        <p source="#edition_1 #edition_9">
                            <pb source="#edition_1" n="263"> </pb>
                            <g ref="#char_pm"/> Il ne manque rien à un <app>
                                <lem> Roy </lem>
                                <rdg source="#edition_9"> Roi</rdg>
                            </app> que les douceurs d’une vie privée ; il ne peut <app>
                                <lem> estre </lem>
                                <rdg source="#edition_9"> être </rdg>
                            </app> consolé d’une si grande perte que par le charme de l’amitié, et
                            par la fidélité de ses amis. </p>
                    </div3>
                    <div3 source="#edition_1 #edition_9" n="16">
                        <p source="#edition_1 #edition_9">
                            <g ref="#char_pm"/> Le plaisir d’un <app>
                                <lem> Roy </lem>
                                <rdg source="#edition_9"> Roi </rdg>
                            </app> qui <app>
                                <lem> est digne de l'estre </lem>
                                <rdg source="#edition_9"> mérite de l'être </rdg>
                            </app> est de <app>
                                <lem> l'estre </lem>
                                <rdg source="#edition_9"> l'être </rdg>
                            </app> moins quelquefois, de sortir du <app>
                                <lem> Theatre </lem>
                                <rdg source="#edition_9"> theatre </rdg>
                            </app>, de quitter le bas de <app>
                                <lem> soye </lem>
                                <rdg source="#edition_9"> saye </rdg>
                            </app> et les brodequins, et de jouer avec une personne de confiance un
                            rôle plus familier. </p>
                    </div3>
                    <div3 source="#edition_1 #edition_9" n="17">
                        <p source="#edition_1 #edition_9">
                            <g ref="#char_pm"/> Rien ne fait plus d’honneur <seg> au prince <note
                                type="clé" source="#cle_18e_siecle"> Les clés du XVIIIe siècle nomment 
                                    <persName ref="#mme_de_maintenon"
                                        > Mme de Maintenon </persName> comme pour la remarque 14 (le mariage de Louis XIV avait eu lieu à la fin de 1684). 
                                </note>
                            </seg> que la modestie de son <app>
                                <lem> favory. </lem>
                                <rdg source="#edition_9"> favori. </rdg>
                            </app>
                        </p>
                    </div3>
                    <div3 source="#edition_9" n="18">
                        <p source="#edition_9">
                            <g ref="#char_pm"/> Le favori n’a point de suite ; il est sans
                            engagement et sans liaisons ; il peut être entouré de parents et de
                            créatures, mais il n’y tient pas ; il est détaché de tout, et comme
                            isolé. </p>
                        <p> Une belle ressource pour celui qui est tombé dans la disgrâce du prince,
                            c’est la retraite. Il lui est avantageux de disparaître plutôt que de
                            traîner dans le monde le débris d’une faveur qu’il a perdue et d’y faire
                            un nouveau personnage si différent du premier qu’il a soutenu. Il
                            conserve au contraire le merveilleux de sa vie dans la solitude ; et,
                            mourant pour ainsi dire avant <seg> la caducité <note type="definition"
                                    resp="#talbotec"> Ce qui est prêt à tomber </note></seg> , il ne
                            laisse de soi qu’une brillante idée et une mémoire agréable. </p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
