<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les caractères de Théophrase traduit du grec ; avec les caractères et moeurs
                    de ce siècle</title>
                <author>La Bruyère, Jean de</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher> A.Souffez </publisher>
                <date when="2023-10-22">22/10/2023</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="edition3">
                    <author>La Bruyère, Jean de</author>
                    <title>Les caractères de Théophrase traduit du grec ; avec les caractères et
                        moeurs de ce siècle</title>
                    <edition>Troisième édition<date when="1688">M DC LXXXVIII</date></edition>
                    <publisher>Chez Etienne Michallet</publisher>
                    <address>
                        <addrLine>A Paris</addrLine>
                        <addrLine>premier Imprimeur du Roy</addrLine>
                        <addrLine>rue Saint Jacques, à l'Image Saint Paul</addrLine>
                    </address>
                    <ref>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57572x/f1.item#</ref>
                </bibl>
                <bibl xml:id="edition5">
                    <author>La Bruyère, Jean de</author>
                    <title>Les caractères de Théophrase traduit du grec ; avec les caractères et
                        moeurs de ce siècle</title>
                    <edition>Cinquième édition<date when="1690">M DC XC</date></edition>
                    <publisher>Chez Etienne Michallet</publisher>
                    <address>
                        <addrLine>A Paris</addrLine>
                        <addrLine>premier Imprimeur du Roy</addrLine>
                        <addrLine>rue Saint Jacques, à l'Image Saint Paul</addrLine>
                    </address>
                    <ref>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k575660/f2.item</ref>
                </bibl>
                <bibl xml:id="edition8">
                    <author>La Bruyère, Jean de</author>
                    <title>Les caractères de Théophrase traduit du grec ; avec les caractères et
                        moeurs de ce siècle</title>
                    <edition>Huitième édition<date when="1694">M DC XCIV</date></edition>
                    <publisher>Chez Etienne Michallet</publisher>
                    <address>
                        <addrLine>A Paris</addrLine>
                        <addrLine>premier Imprimeur du Roy</addrLine>
                        <addrLine>rue Saint Jacques, à l'Image Saint Paul</addrLine>
                    </address>
                    <ref>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57577n?rk=944210;4</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Graphie modernisée</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
            <p>"div2" correspond aux différents chapitres et "div3" est utilisé pour indiquer les
                différents caractères/ commentaires.</p>
            <p>Les chapitres ont été encodé avec un numéro, afin qu'il soit plus rapide de s'y
                retrouver.</p>
            <editorialDecl>
                <interpretation>
                    <p>La date de parution se trouve entre les balises "edition", car cela me
                        semblait plus pertinant et précis.</p>
                    <p>La balise "ref" est utilisé pour indiquer l'URL où l'édition numérique a été
                        trouvé.</p>
                    <p>L'attribut "source" est encodé dans la balise "p" dans le "body", j'ai choisi
                        d'encoder ces informations dans "p" car cela m'a semblé faciliter la conversion
                        par un ordinateur et trouver une information.</p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-13">Ajout des méta-données du fichier. J'ai choisi la balise
                "adress" plutôt que "pubPlace", car cela m'a semblé permettre d'ajouter plus
                d'informations. Pour ce qui est de la balise "idno", je n'étais pas sûr de ce que je
                devais et pouvais y mettre, donc j'y ai mis les lettres et chiffres romains qui se
                trouvaient en bas de la couverture et qui ressemblent à un numéro d'identification
                (notamment parce qu'ils diffèrent d'une édition à une autre, sans pour autant
                correspondre au format d'une date).</change>
            <change when="2023-10-16">Modification d'une erreur de balise. Ajout d'informations dans
                les méta-données. Ajout d'éléments dans la balise "body". Ajout de l'attribut
                "xml:id" à la balise "bibl", j'ai choisi cette balise, car tous les enfants de
                "bibl" décrive l'identité, ce qui m'a donc semblé plus pertinent. Ajout de l'attribut
                "source" dans les balises "p".</change>
            <change when="2023-10-22">Ajout de la huitième édition, car tous les paragraphes n'étaient
                compris dans l'édition 3 et 5.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="partie">
                <head>Les Caractères ou les moeurs de ce siècle</head>
                <div2 type="chapitre" n="1">
                    <head>Des Ouvrages de l'Esprit</head>
                    <div3 n="11">
                        <p source="#edition3 #edition5 #edition8">Il y a beaucoup plus de vivacité que de goût parmi
                            les hommes ; ou pour mieux dire, il y a peu d’hommes dont l’esprit soit accompagné
                            d’un goût sûr et d’une critique judicieuse.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="12">
                        <p source="#edition3 #edition5 #edition8">La vie des héros a enrichi l’histoire, et l’histoire a 
                            embelli les actions des héros : ainsi je ne sais qui sont plus redevables, ou ceux
                            qui ont écrit l’histoire à ceux qui leur en ont fourni une si noble
                            matière, ou ces grands hommes à leurs historiens. </p>
                    </div3>
                    <div3 n="13">
                        <p source="#edition3 #edition5 #edition8">Amas d’épithètes, mauvaises louanges : ce sont les faits
                            qui louent, et la manière de les raconter.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="14">
                        <p source="#edition3 #edition5 #edition8">Tout l’esprit d’un auteur consiste à bien définir et à bien
                            peindre. Moise, Homere, Platon, Virgile, Horace ne sont au-dessus des autres
                            écrivains que par leurs expressions et par leurs images : il faut
                            exprimer le vrai pour écrire naturellement, fortement, délicatement.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="15">
                        <p source="#edition5 #edition8">On a dû faire du style ce qu’on a fait de l’architecture. 
                            On a entièrement abandonné l’ordre gothique, que la barbarie avait introduit
                            pour les palais et pour les temples ; on a rappelé le dorique, l’ionique
                            et le corinthien : ce qu’on ne voyait plus que dans les ruines de
                            l’ancienne Rome et de la vieille Grèce, devenu moderne, éclate dans nos
                            portiques et dans nos péristyle. De même, on ne saurait en écrivant
                            rencontrer le parfait, et s’il se peut, surpasser les anciens que par
                            leur imitation. </p>
                        <p source="#edition3 #edition5 #edition8">Combien de siècles se sont écoulés avant que les 
                            hommes, dans les sciences et dans les arts, aient pu revenir au goût des anciens et
                            reprendre enfin le simple et le naturel ! </p>
                        <!-- (edition3 p :) Entre toutes les différentes expressions qui peuvent rendre une
                            seule de nos pensées, il n'y en a qu'une qui soit la bonne ; on ne la rencontre 
                            pas toujours en parlant, ou en écrivant ;  il est vrai néanmoins qu'elle existe,
                            que tout ce qui ne  l'est point est faible, et ne satisfait point un homme d'esprit
                            qui veut se faire entendre.(/p)-->
                        <p source="#edition5 #edition8">On se nourrit des anciens et des habiles modernes, on
                            les presse, on en tire le plus que l’on peut, on en renfle ses ouvrages ;
                            et quand enfin l’on est auteur, et que l’on croit marcher tout seul, on s’élève
                            contre eux, on les maltraite, semblable à ces enfants drus et forts d’un bon
                            lait qu’ils ont sucé, qui battent leur nourrice. </p>
                        <p source="#edition5 #edition8">Un auteur moderne prouve ordinairement que les anciens nous sont
                            inférieurs en deux manières, par raison et par exemple : il tire la
                            raison de son goût particulier, et l’exemple de ses ouvrages. </p>
                        <p source="#edition5 #edition8">Il avoue que les anciens, quelque inégaux et peu corrects qu’ils
                            soient, ont de beaux traits ; il les cite, et ils sont si beaux qu’ils font lire
                            sa critique. </p>
                        <p source="#edition5 #edition8">Quelques habiles prononcent en faveur des anciens contre les modernes ;
                            mais ils sont suspects et semblent juger en leur propre cause, tant
                            leurs ouvrages sont faits sur le goût de l’antiquité : on les récuse.
                        </p>
                    </div3>
                    <div3 n="16">
                        <p source="#edition5 #edition8">L’on devrait aimer à lire ses ouvrages à ceux qui en savent assez pour
                            les corriger et les estimer. </p>
                        <p source="#edition5 #edition8">Ne vouloir être ni conseillé ni corrigé sur son ouvrage est un
                            pédantisme. </p>
                        <p source="#edition5 #edition8">Il faut qu’un auteur reçoive avec une égale modestie les éloges et la
                            critique que l’ont fait de ses ouvrages. </p>
                    </div3>
                    <div3 n="17">
                        <p source="#edition5 #edition8">Entre toutes les différentes expressions qui peuvent rendre 
                            une seule de nos pensées, il n’y en a qu’une qui soit la bonne. On ne la rencontre
                            pas toujours en parlant ou en écrivant ; il est vrai néanmoins qu’elle
                            existe, que tout ce qui ne l’est point est faible, et ne satisfait point
                            un homme d’esprit qui veut se faire entendre. </p>
                            <p source="#edition3 #edition5 #edition8">Un bon auteur, et qui
                            écrit avec soin, éprouve souvent que l’expression qu’il cherchait depuis
                            longtemps sans la connaître, et qu’il a enfin trouvée, est celle qui
                            était la plus simple, la plus naturelle, qui semblait devoir se
                            présenter d’abord et sans effort. </p>
                            <p source="#edition3 #edition5 #edition8">Ceux qui écrivent par humeur sont
                            sujets à retoucher à leurs ouvrages : comme elle n’est pas toujours
                            fixe, et qu’elle varie en eux selon les occasions, ils se refroidissent
                            bientôt pour les expressions et les termes qu’ils ont le plus aimés.
                        </p>
                    </div3>
                    <!-- (edition3 div3 p:) L'on devroit aimer à lire les ouvrages à ceux qui savent assez pour les
                        corrifer et les estimer.(/p /div3)-->
                    <div3 n="18">
                        <p source="#edition3 #edition5 #edition8">La même justesse d’esprit qui nous fait écrire de
                            bonnes choses nous fait appréhender qu’elles ne le soient pas assez pour mériter
                            d’être lues.</p> 
                        <p source="#edition3 #edition5 #edition8">Un esprit médiocre croit écrire divinement ; un bon esprit
                            croit écrire raisonnablement. </p>
                    </div3>
                    <div3 n="19">
                        <p source="#edition3 #edition5 #edition8">« L’on m’a engagé, dit Ariste, à lire mes ouvrages
                            à Zoïle : je l’ai fait. Ils l’ont saisi d’abord et avant qu’il ait eu le loisir 
                            de les trouver mauvais ; il les a loués modestement en ma présence, et il ne
                            les a pas loués depuis devant personne. Je l’excuse, et je n’en demande
                            pas davantage à un auteur ; je le plains même d’avoir écouté de belles
                            choses qu’il n’a point faites. » </p>
                            <p source="#edition3 #edition5 #edition8"><!-- edition3 : il y a un pied-de-mouche ici 
                            -->Ceux qui par leur condition se trouvent exempts de la jalousie d’auteur, ont 
                            ou des passions ou des besoins qui les distraient et les rendent froids sur les 
                            conceptions d’autrui : personne presque, par la disposition de son esprit, de son
                            cœur et de sa fortune, n’est en état de se livrer au plaisir que donne la perfection
                            d’un ouvrage. </p>
                    </div3>
                    <div3 n="20">
                        <p source="#edition3 #edition5 #edition8">Le plaisir de la critique nous ôte celui d’être vivement
                            touchés de très belles choses. </p>
                    </div3>
                    <div3 n="21">
                        <p source="#edition3 #edition5 #edition8">Bien des gens vont jusques à sentir le mérite 
                            d’un manuscrit qu’on leur lit, qui ne peuvent se déclarer en sa faveur, 
                            jusques à ce qu’ils aient vu le cours qu’il aura dans le monde par l’impression,
                            ou quel sera son sort parmi les habiles : ils ne hasardent point leurs suffrages, 
                            et il veulent être portés par la foule et entraînés par la multitude. Ils
                            disent alors qu’ils ont les premiers approuvé cet ouvrage, et que le
                            public est de leur avis. </p>
                        <p source="#edition8">Ces gens laissent échapper les plus belles occasions de nous convaincre
                            qu’ils ont de la capacité et des lumières, qu’ils savent juger, trouver
                            bon ce qui est bon, et meilleur ce qui est meilleur. Un bel ouvrage
                            tombe entre leurs mains, c’est un premier ouvrage, l’auteur ne s’est pas
                            encore fait un grand nom, il n’a rien qui prévienne en sa faveur, il ne
                            s’agit point de faire sa cour ou de flatter les grands en applaudissant
                            à ses écrits ; on ne vous demande pas, Zélotes, de vous récrier : C’est
                            un chef-d’œuvre de l’esprit ; l’humanité ne va pas plus loin ; c’est
                            jusqu’où la parole humaine peut s’élever ; on ne jugera à l’avenir du
                            goût de quelqu’un qu’à proportion qu’il en aura pour cette pièce ;
                            phrase outrées, dégoûtantes, qui sentent la pension ou l’abbaye,
                            nuisibles à cela même qui est louable et qu’on veut louer. Que ne
                            disiez-vous seulement :« Voilà un bon livre » ? Vous le dites, il est
                            vrai, avec toute la France, avec les étrangers comme avec vos
                            compatriotes, quand il est imprimé par toute l’Europe et qu’il est
                            traduit en plusieurs langues : il n’est plus temps. </p>
                    </div3>
                    
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>

