<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <castList>
                <head>Personnages</head>
                <castItem xml:id="torquatus">
                    <role rend="caps">Torquatus</role>
                    <roleDesc>Consul Romain</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem xml:id="omphale">
                    <role rend="caps">Omphale</role>
                    <roleDesc>Princesse d'Épire captive des Romains</roleDesc>
                </castItem>
            </castList>
            <set>
                <p>La Scène est au Camp des Romains devant les Tentes du Consul.</p>
            </set>
        </front>
        <body>

            <div1 type="act" n="2">
                <head>Acte II</head>

                <div2 type="scene" n="5">

                    <head>SCÈNE V. </head>

                    <stage type="setting">Torquatus, Omphale</stage>

                    <sp who="#torquatus">
                        <speaker>TORQUATUS.</speaker>

                        <l>Hé bien, belle inhumaine,</l>

                        <l>Ne vous rendrez vous point à la grandeur Romaine ?</l>

                        <l>Exécuterez-vous d'un coup d'oeil enchanté</l>

                        <l>Ce que Mars et Bellone ont vainement tenté ?</l>

                        <l>Ne puis-je voir cesser un si cruel marture,</l>

                        <l>Et voyant à vos pieds un Consul qui soupire,</l>

                        <l>Voulez-vous égaler par de cruels dédains</l>

                        <l>Les maîtres de la Terre au reste des humains ?</l>

                    </sp>

                    <sp who="#omphale">
                        <speaker>OMPHALE.</speaker>

                        <l>N'insultez plus, Seigneur, à cette infortunée,</l>

                        <l>Laissez borner aux fers ma triste destinée,</l>

                        <l>Tant de discours flatteurs prononcés sans dessein,</l>

                        <l>Sont des amusements indignes d'un Romain :</l>

                        <l>Je sais le peu d'attraits dont le ciel m'a pourvue ;</l>

                        <l>Et le sort m'a laissé du sens et de la vue.</l>
                    </sp>

                    <sp who="#torquatus">
                        <speaker>TORQUATUS.</speaker>

                        <l>Quoi vous n'avez espoir qu'en un malheureux Roi,</l>
                        <l>Que les arrêts du sort doivent à notre loi ?</l>
                        <l>Et que peut de ses gens une faible poignée,</l>
                        <l>Que par pitié Decie a sans doute épargnée,</l>
                        <l>Contre un peuple vainqueur et qu'on voit aujourd'hui</l>
                        <l>Traîner par l'univers la victoire après lui ?</l>
                        <l>Opposez-vous plutôt à cette vaine audace,</l>
                        <l>Servez-vous de vos yeux pour obtenir sa grâce,</l>
                        <l>Du salut des vaincus tâchez d'être le prix,</l>
                        <l>Vous le pouvez encore après tant de mépris.</l>
                        <l>Ingrate, malgré moi je sens que je vous aime,</l>
                        <l>Voyez ce que je puis, aimez-moi pour vous-même.</l>
                        <l>Par un injuste orgueil ne poussez pas à bout,</l>
                        <l>Un vainqueur amoureux, sur qui vous pouvez tout :</l>
                        <l>Car je jure des Dieux la puissance adorable,</l>
                        <l>Que si je vous retrouve encore inexorable,</l>
                        <l>À la face du Ciel avant la fin du jour,</l>
                        <l>Torquatus vengera sa gloire et son amour.</l>
                    </sp>
                    <stage>Il sort.</stage>

                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
