<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> Les Caractères </title>
                <author xml:id="labruyere">Jean de La Bruyère</author>
                <funder> Université Bretagne Sud </funder>
                <principal> C.Shuwey </principal>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="cifci"> K.CIFCI </publisher>
                <date when-iso="2023-10-11"> 11/10/2023 </date>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="edition1">
                    <title> Les Caractères de Théophraste, traduits du grec</title>
                    <title type="sub">Avec les Caractères ou les Moeurs de ce Siècle </title>
                    <edition> Première édition </edition>
                    <author>Jean de La Bruyère</author>
                    <publisher>Estienne Michallet</publisher>
                    <pubPlace> Paris </pubPlace>
                    <date when="1688"> 1688 </date>
                    <biblScope> 381 pages </biblScope>
                    <idno type="ark"> ark:/12148/bpt6k57574m </idno>
                </bibl>
                <bibl xml:id="edition5">
                    <title> Les Caractères de Théophraste, traduits du grec </title>
                    <title type="sub"> Avec les Caractères ou les Moeurs de ce Siècle </title>
                    <edition> Cinquième édition </edition>
                    <author> Jean de La Bruyère </author>
                    <publisher> Estienne Michallet </publisher>
                    <pubPlace> Paris </pubPlace>
                    <date when="1690"> 1690 </date>
                    <biblScope> 554 pages </biblScope>
                    <idno type="ark"> ark:/12148/bpt6k575660 </idno>
                </bibl>
                <bibl xml:id="edition8">
                    <title> Les Caractères de Théophraste, traduits du grec </title>
                    <title type="sub"> Avec les Caractères ou les Moeurs de ce Siècle </title>
                    <edition> Huitième édition </edition>
                    <author> Jean de La Bruyère </author>
                    <publisher> Estienne Michallet </publisher>
                    <pubPlace> Paris </pubPlace>
                    <date when="1694"> 1694 </date>
                    <biblScope> 800 pages </biblScope>
                    <idno type="ark"> ark:/12148/bpt6k57577n </idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> Projet pédagogique M1, MLE, UBS</p>
                <p> Comparaison des éditions de l'ouvrage "Les Caractères"</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Normalisation du texte</p>
                    <p>La graphie a été modernisée</p>
                </normalization>
                <interpretation>
                    <p> Utilisation d'une notation "D" avec un numéro pour identifier les remarques
                        apparaissant dans l'édition 1 et absentes ou déplacées dans les éditions 5
                        et 8. </p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-12"> J'ai préparée l'en-tête TEI pour "Les Caractères" de La
                Bruyère.</change>
            <change when="2023-10-16">J'ai préparée une nouvelle en-tête TEI pour pouvoir travailler
                sur les éditions 1 et 5. </change>
            <change when="2023-10-17"> Ajout de la Huitième édition à mon travail en raison de
                l'absence de plusieurs remarques dans les éditions 1 et 5.</change>
            <change when="2023-10-23"> Encodage des annotations.</change>
            <change when="2023-10-25"> Utilisation de l'attribut "corresp" pour les remarques qui
                disparaissent. </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="ouvrage">
                <head> Les Caractères ou les Moeurs de ce Siècle</head>
                <div2 type="chapitre" n="4">
                    <head>Du Coeur</head>

                    <div3 type="remarque" n="63" source="#edition5 #edition8">
                        <p source="#edition5 #edition8"> Il faut rire avant que d'être heureux, de
                            peur de mourir sans avoir ri. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="64" source="#edition1 #edition5 #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition5 #edition8"> La vie est courte, si elle ne
                            mérite ce nom que lorsqu'elle est agréable, puisque si l'on <seg>
                                cousait <note type="commentaire" resp="#labruyere" place="margin"
                                    source="#edition8"> La métaphore de la couture compare le
                                    rassemblement des moments plaisants à l'action de coudre des
                                    morceaux de tissus pour illustrer le concept d'agrégation des
                                    moments agréables vécus dans la vie. </note></seg> ensemble
                            toutes les heures que l’on passe avec ce qui plaît, l’on ferait à peine
                            d’un grand nombre d’années une vie de quelques mois.</p>

                        <!--Cette annotation de La Bruyère a été inventée-->

                    </div3>
                    <div3 type="remarque" source="#edition1" corresp="D1" rend="disparu">
                        <p source="#edition1">Il n'y a qu'un premier dépit en amour, comme la
                            première faute dans l'amitié, dont on puisse faire un bon usage. </p>

                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="65" source="#edition1 #edition5 #edition8">
                        <p source="edition1 #edition5 #edition8"> Qu'il est difficile d'être content
                            de quelqu'un !</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" source="#edition1" corresp="D2" rend="disparu">
                        <p source="#edition1">L'on est plus sociable et d'un meilleur <seg> commerce
                                    <note type="gloss" resp="#cifci" place="bottom"> relation ou
                                    interraction </note>
                            </seg> par le coeur que par l'esprit </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" source="#edition1" corresp="D3" rend="disparu">
                        <p source="#edition1">Il y a de certains grands sentiments, de certaines
                            actions nobles et élévées, que nous devons moins à la force de notre
                            esprit qu'à la bonté de notre naturel.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" source="#edition1" corresp="D4" rend="disparu">
                        <p source="#edition1"> Il y a du plaisir à rencontrer les yeux de celui à
                            qui l'on vient de donner.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="66" source="#edition5 #edition8">
                        <p source="#edition5 #edition8">On ne pourrait se défendre de quelque joie à
                            voir périr un méchant homme : l'on jouirait alors du fruit de sa haine,
                            et l'on tirerait de lui tout ce qu'on en peut espérer, qui est le
                            plaisir de sa perte. Sa mort enfin arrive, mais dans une conjoncture où
                            nos intérêts ne nous permettent pas de nous en réjouir : il meurt trop
                            tôt ou trop tard.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="67" source="#edition5 #edition8">
                        <p source="#edition5 #edition8">Il est pénible à un homme fier de pardonner
                            à celui qui le surprend en faute, et qui se plaint de lui avec raison :
                            sa fierté ne s’adoucit que lorsqu’il reprend ses avantages, et qu’il met
                            l’autre dans son tort.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="68" source="#edition1 #edition5 #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition5 #edition8">Comme nous nous affectionnons de
                            plus en plus aux personnes à qui nous faisons du bien, de même nous
                            haïssons violemment ceux que nous avons beaucoup offensés.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" source="#edition1" corresp="D5" rend="disparu">
                        <p source="#edition1"> Il n'y a guère au monde un plus bel excès, que celui
                            de la reconnaissance.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" source="#edition1" corresp="D6" rend="disparu">
                        <p source="#edition1"> Il y a des lieux que l'on admire : il y en a d'autres
                            qui touchent, et où l'on aimerait à vivre.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" source="#edition1" corresp="D7" rend="disparu">
                        <p source="#edition1"> Il me semble que l'on dépend des lieux pour l'esprit,
                            l'humeur, la passion, le goût et les sentiments.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" source="#edition1" corresp="D8" rend="disparu">
                        <p source="#edition1"> Quelques-uns se défendent d'aimer et de faire des
                            vers, comme de deux faibles qu'ils n'osent avouer, l'un du coeur,
                            l'autre de l'esprit. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" source="#edition1" corresp="D9" rend="disparu">
                        <p source="#edition1"> Regretter ce que l'on aime est un bien, en
                            comparaison de vivre avec ce que l'on hait. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" source="#edition1" corresp="D10" rend="disparu">
                        <p source="#edition1"> Vouloir oublier quelqu'un, c'est y penser. L'amour a
                            cela de commun avec les scrupules, qu'il s'aigrit par les réflexions et
                            les retours que l'on fait pour s'en délivrer. Il faut, s'il se peut, ne
                            point songer sa passion pour l'affaiblir." </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="69" source="#edition5 #edition8">
                        <p source="#edition5 #edition8"> Il est également difficile d'étouffer dans
                            les commencements le sentiment des injures et de le conserver après un
                            certain nombre d’années.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="70" source="#edition8">
                        <p source="#edition8"> C'est par faiblesse que l'on hait un ennemi, et que
                            l'on songe à s'en venger ; et c'est par paresse que l'on s'apaise, et
                            qu'on ne se venge point.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="71" source="#edition8">
                        <p source="#edition8">Il y a bien autant de paresse que de faiblesse à se
                            laisser gouverner.</p>
                        <p source="#edition8"> Il ne faut pas penser à gouverner un homme tout d'un
                            coup, et sans autre préparation, dans une affaire importante et qui
                            serait capitale à lui ou aux siens ; il sentirait d'abord l'empire et
                            l'ascendant qu'on veut prendre sur son esprit, et il secouerait le joug
                            par honte ou par caprice : il faut tenter auprès de lui les petites
                            choses, et de là le progrès jusqu’aux plus grandes est immanquable. Tel
                            ne pouvait au plus dans les commencements qu’entreprendre de le faire
                            partir pour la campagne ou retourner à la ville, qui finit par lui
                            dicter un testament où il réduit son fils à la légitime.</p>
                        <p source="#edition8">Pour gouverner quelqu'un longtemps et absolument, il
                            faut avoir la main légère, et ne lui faire sentir que le moins qu'il se
                            peut sa dépendance.</p>
                        <p source="#edition8">Tels se laissent gouverner jusqu'à un certain point,
                            qui au delà sont intraitables et ne se gouvernent plus : on perd tout à
                            coup la route de leur cœur et de leur esprit ; ni hauteur ni souplesse,
                            ni force ni industrie ne les peuvent dompter : avec cette différence que
                            quelques-uns sont ainsi faits par raison et avec fondement, et quelques
                            autres par tempérament et par humeur.</p>
                        <p source="#edition8">Il se trouve des hommes qui n'écoutent ni la raison ni
                            les bons conseils, et qui s'égarent volontairement par la crainte qu'ils
                            ont d'être gouvernés.</p>
                        <p source="#edition8">D'autres consentent d'être gouvernés par leurs amis en
                            des choses presque indifférentes, et s'en font un droit de les gouverner
                            à leur tour en des choses graves et de conséquence.</p>

                        <p source="#edition8">
                            <seg> Drance <note type="gloss" resp="#cifci" place="bottom"> Un
                                    personnage fictif qui représente un type de personnalité
                                    hypocrite et manipulateur</note>
                            </seg> veut passer pour gouverner son maître, qui n'en croit rien, non
                            plus que le public ; parler sans cesse à un grand que l'on sert, en des
                            lieux et en des temps où il convient le moins, lui parler à l'oreille ou
                            en des termes mystérieux, rire jusqu’à éclater en sa présence, lui
                            couper la parole, se mettre entre lui et ceux qui lui parlent, dédaigner
                            ceux qui viennent faire leur cour ou attendre impatiemment qu’ils se
                            retirent, se mettre proche de lui en une posture trop libre, figurer
                            avec lui le dos appuyé à une cheminée, le tirer par son habit, lui
                            marcher sur les talons, faire le familier, prendre des libertés,
                            marquent mieux un fat qu'un favori.</p>
                        <p source="#edition8"> Un homme sage ni ne se laisse gouverner, ni ne
                            cherche à gouverner les autres : il veut que la raison gouverne seule et
                            toujours.</p>
                        <p source="#edition8edition"> Je ne haïrais pas d'être livré par la
                            confiance à une personne raisonnable, et d'en être gouverné en toutes
                            choses, et absolument, et toujours : je serais sûr de bien faire, sans
                            avoir le son de délibérer ; je jouirais de la tranquillité de celui qui
                            est gouverné par la raison.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="72" source="#edition5 #edition8">
                        <p source="#edition5 #edition8">Toutes les passions sont menteuses : elles
                            se déguisent autant qu'elles le peuvent aux yeux des autres ; elles se
                            cachent à elles-mêmes. Il n'y a point de vice qui n'ait une fausse
                            ressemblance avec quelque vertu, et qui ne s’en aide.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="73" source="#edition5 #edition8">
                        <p source="#edition5 #edition8"> On ouvre un<seg>livre de dévotion<note
                                    type="definition" resp="#cifci" place="bottom"> Un livre de
                                    dévotion est un ouvrage religieux conçu pour guider la prière.
                                </note>
                            </seg>, et il touche ; on en ouvre un autre qui est galant, et il fait
                            son impression. Oserai-je dire que le cœur seul concilie les choses
                            contraires, et admet les incompatibles ? </p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
