<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Caractères</title>
                <author>Jean de la Bruyère</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>L.TIMINI</publisher>
                <date when="2023-10-10">10 octobre 2023</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listbibl>
                    <bibl xml:id="edition1">
                        <author>Jean de la Bruyère</author>
                        <title></title>
                        <placeName>Lyon</placeName>
                        <publisher>Thomas Amaulry</publisher>
                        <date>1688</date>
                        <idno DOI="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k575738?rk=21459;2"></idno>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="edition7">
                        <author>J. de la Bruyère</author>
                        <title>les Caractères de Théophraste traduit du grec avec les Caractères ou
                            les Moeurs de ce siècle</title>
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <publisher>Etienne Michallet</publisher>
                        <date>1692</date>
                        <idno DOI="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57575z?rk=236052;4"></idno>
                    </bibl>
                </listbibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Graphie modernisée</p>
                </normalization>
                <interpretation>
                    <p>Utilisation de l'attribut DOI dans la balise idno car permet
                d'identifier les objets digitaux à l'aide de chiffres et de lettres</p>
                    <p>div1: titre de l'ouvrage</p>
                    <p>div2: chapitres</p>
                    <p>div3: remarques (avec utilisation des balises p s'il y a plusieurs
                        paragraphes dans une même remarque</p>
                    <p>Choix de l'attribut n= dans les balises div3 pour symboliser le numéro de la
                        remarque. Ce numéro n'apparait pas dans la transcription du fichier en autre
                        chose, donc est fidèle au texte original mais il permet de nous répérer.</p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-10">création du TEI Header</change>
            <change when="2023-10-16">encodage du chapitre 3, Des Femmes., des Caractères ou les Moeurs de ce siècle, des remarques 43 à 53</change>
            <change when="2023-10-17">ajout des attributs source dans les div3 en fonction des éditions</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <body>
        <div1 type="book">
            <head>Les Caractères ou les Moeurs de ce siècle </head>
            <div2 type="chapter" n="3">
                <head>Des Femmes.</head>
                <div3 n="43" source="#edition7">
                    <p source="#edition7"> La dévotion vient à quelques-uns, et surtout aux femmes, comme une passion,
                        ou comme le faible d’un certain âge, ou comme un mode qu’il faut suivre.
                        Elles comptaient autrefois une semaine par les jours de jeu, de spectacle,
                        de concert, de mascarade, ou d’un joli sermon : elles allaient le lundi
                        perdre leur argent chez Ismène, le mardi leur temps chez Climène, et le
                        mercredi leur réputation chez Célimène ; elles savaient dès la veille toute
                        la joie qu’elles devaient avoir le jour d’après et le lendemain ; elles
                        jouissaient tout à la fois du plaisir présent et de celui qui ne leur
                        pouvait manquer ; elles auraient souhaité de les pouvoir rassembler tous en
                        un seul jour : c’était alors leur unique inquiétude et tout le sujet de
                        leurs distractions ; et si elles se trouvaient quelquefois à l’Opéra, elles
                        y regrettaient la comédie. Autres temps, autres mœurs : elles outrent
                        l’austérité et la retraite ; elles n’ouvrent plus les yeux qui leur sont
                        donnés pour voir ; elles ne mettent plus leurs sens à aucun usage ; et chose
                        incroyable ! elles parlent peu ; elles pensent encore et assez bien
                        d’elles-mêmes, comme assez mal des autres ; il y a chez elles une émulation
                        de vertu et de réforme qui tient quelque chose de la jalousie ; elles ne
                        haïssent pas de primer dans ce nouveau genre de vie, comme elles faisaient
                        dans celui qu’elles viennent de quitter par politique ou par dégoût. Elles
                        se perdaient gaiement par la galanterie, par la bonne chère et par
                        l’oisiveté ; et elles se perdent tristement par la présomption et par
                        l’envie.</p>
                </div3>
                <div3 n="44" source="#edition7">
                    <p source="#edition7">Si j’épouse, Hermas, une femme avare, elle ne me ruinera point ; si une
                        joueuse, elle pourra s’enrichir ; si une savante, elle saura m’instruire ;
                        si une prude, elle ne sera point emportée ; si une emportée, elle exercera
                        ma patience ; si une coquette, elle voudra me plaire ; si une galante, elle
                        le sera peut-être jusqu’à m’aimer ; si une dévote, répondez, Hermas, que
                        dois-je attendre de celle qui veut tromper Dieu, et qui se trompe elle-même
                        ?</p>
                </div3>
                <div3 n="45" source="#edition7">
                    <p source="edition7">Une femme est aisée à gouverner, pourvu que ce soit un homme qui s’en donne
                        la peine. Un seul même en gouverne plusieurs ; il cultive leur esprit et
                        leur mémoire, fixe et détermine leur religion ; il entreprend même de régler
                        leur cœur. Elles n’approuvent et ne désapprouvent, ne louent et ne
                        condamnent, qu’après avoir consulté ses yeux et son visage. Il est le
                        dépositaire de leurs joies et de leurs chagrins, de leurs désirs, de leurs
                        jalousies, de leurs haines et de leurs amours il les fait rompre avec leurs
                        galants ; il les brouille et les réconcilie avec leurs maris, et il profite
                        des interrègnes. Il prend soin de leurs affaires, sollicite leurs procès, et
                        voit leurs juges ; il leur donne son médecin, son marchand, ses ouvriers ;
                        il s’ingère de les loger, de les meubler, et il ordonne de leur équipage. On
                        le voit avec elles dans leurs carrosses, dans les rues d’une ville et aux
                        promenades, ainsi que dans leur banc à un sermon, et dans leur loge à la
                        comédie ; il fait avec elles les mêmes visites ; il les accompagne au bain,
                        aux eaux, dans les voyages ; il a le plus commode appartement chez elles à
                        la campagne. Il vieillit sans déchoir de son autorité : un peu d’esprit et
                        beaucoup de temps à perdre lui suffit pour la conserver ; les enfants, les
                        héritiers, la bru, la nièce, les domestiques, tout en dépend. Il a commencé
                        par se faire estimer ; il finit par se faire craindre. Cet ami si ancien, si
                        nécessaire, meurt sans qu’on le pleure ; et dix femmes dont il était le
                        tyran héritent par sa mort de la liberté. </p>
                </div3>
                <div3 n="46" source="#edition7">
                    <p source="#edition7"> Quelques femmes ont voulu cacher leur conduite sous les dehors de la
                        modestie ; et tout ce que chacune a pu gagner par une continuelle
                        affectation, et qui ne s’est jamais démentie, a été de faire dire de soi :
                        On l’aurait prise pour une vestale. </p>
                </div3>
                <div3 n="47" source="#edition7">
                    <p source="#edition7"> C’est dans les femmes une violente preuve d’une réputation bien nette et
                        bien établie, qu’elle ne soit pas même effleurée par la familiarité de
                        quelques-unes qui ne leur ressemblent point ; et qu’avec toute la pente
                        qu’on a aux malignes explications, on ait recours à une tout autre raison de
                        ce commerce qu’à celle de la convenance des mœurs. </p>
                </div3>
                <div3 n="48" source="#edition7">
                    <p source="#edition7"> Un comique outre sur la scène ses personnages ; un poète charge ses
                        descriptions ; un peintre qui fait d’après nature force et exagère une
                        passion, un contraste, des attitudes ; et celui qui copie, s’il ne mesure au
                        compas les grandeurs et les proportions, grossit ses figures, donne à toutes
                        les pièces qui entrent dans l’ordonnance de son tableau plus de volume que
                        n’en ont celles de l’original : de même la pruderie est une imitation de la
                        sagesse. </p>
                    <p source="#edition7"> Il y a une fausse modestie qui est vanité, une fausse gloire qui est
                        légèreté, une fausse grandeur qui est petitesse ; une fausse vertu qui est
                        hypocrisie, une fausse sagesse qui est pruderie. </p>
                    <p source="#edition7"> Une femme prude paye de maintien et de parole ; une femme sage paye de
                        conduite. Celle-là suit son humeur et sa complexion, celle-ci sa raison et
                        son cœur. L’une est sérieuse et austère ; l’autre est dans les diverses
                        rencontres précisément ce qu’il faut qu’elle soit. La première cache des
                        faibles sous de plausibles dehors ; la seconde couvre un riche fonds sous un
                        air libre et naturel. La pruderie contraint l’esprit, ne cache ni l’âge ni
                        la laideur ; souvent elle les suppose : la sagesse au contraire pallie les
                        défauts du corps, ennoblit l’esprit, ne rend la jeunesse que plus piquante
                        et la beauté que plus périlleuse. </p>
                </div3>
                <div3 n="49" source="#edition7">
                    <p source="#edition7"> Pourquoi s’en prendre aux hommes de ce que les femmes ne sont pas savantes ?
                        Par quelles lois, par quels édits, par quels rescrits leur a-t-on défendu
                        d’ouvrir les yeux et de lire, de retenir ce qu’elles ont lu, et d’en rendre
                        compte ou dans leur conversation ou par leurs ouvrages ? Ne se sont-elles
                        pas au contraire établies elles-mêmes dans cet usage de ne rien savoir, ou
                        par la faiblesse de leur complexion, ou par la paresse de leur esprit ou par
                        le soin de leur beauté, ou par une certaine légèreté qui les empêche de
                        suivre une longue étude, ou par le talent et le génie qu’elles ont seulement
                        pour les ouvrages de la main, ou par les distractions que donnent les
                        détails d’un domestique, ou par un éloignement naturel des choses pénibles
                        et sérieuses, ou par une curiosité toute différente de celle qui contente
                        l’esprit, ou par un tout autre goût que celui d’exercer leur mémoire ? Mais
                        à quelque cause que les hommes puissent devoir cette ignorance des femmes,
                        ils sont heureux que les femmes, qui les dominent d’ailleurs par tant
                        d’endroits, aient sur eux cet avantage de moins. </p>
                    <p source="#edition7"> On regarde une femme savante comme on fait une belle arme : elle est ciselée
                        artistement, d’une polissure admirable et d’un travail fort recherché ;
                        c’est une pièce de cabinet, que l’on montre aux curieux, qui n’est pas
                        d’usage, qui ne sert ni à la guerre ni à la chasse, non plus qu’un cheval de
                        manège, quoique le mieux instruit du monde. </p>
                    <p source="#edition7"> Si la science et la sagesse se trouvent unies en un même sujet, je ne
                        m’informe plus du sexe, j’admire ; et si vous me dites qu’une femme sage ne
                        songe guère à être savante, ou qu’une femme savante n’est guère sage, vous
                        avez déjà oublié ce que vous venez de lire, que les femmes ne sont
                        détournées des sciences que par de certains défauts : concluez donc
                        vous-même que moins elles auraient de ces défauts, plus elles seraient
                        sages, et qu’ainsi une femme sage n’en serait que plus propre à devenir
                        savante, ou qu’une femme savante, n’étant telle que parce qu’elle aurait pu
                        vaincre beaucoup de défauts, n’en est que plus sage. </p>
                </div3>
                <div3 n="50" soucre="#edition1 #edition7">
                    <p source="#edition1 #edition7"> La neutralité entre des femmes qui nous sont également amies, quoiqu’elles
                        aient rompu pour des intérêts où nous n’avons nulle part, est un point
                        difficile : il faut choisir souvent entre elles, ou les perdre toutes deux.
                    </p>
                </div3>
                <div3 n="51" source="#edition1 #edition7">
                    <p source="#edition1 #edition7"> Il y a telle femme qui aime mieux son argent que ses amis, et ses amants que
                        son argent. </p>
                </div3>
                <div3 n="52" source="#edition1 #edition7">
                    <p source="#edition1 #edition7"> Il est étonnant de voir dans le cœur de certaines femmes quelque chose de
                        plus vif et de plus fort que l’amour pour les hommes, je veux dire
                        l’ambition et le jeu : de telles femmes rendent les hommes chastes ; elles
                        n’ont de leur sexe que les habits. </p>
                </div3>
                <div3 n="53" source="#edition1 #edition7">
                    <p source="#edition1 #edition7"> Les femmes sont extrêmes : elles sont meilleures ou pires que les hommes.
                    </p>
                </div3>
            </div2>
        </div1>
    </body>
</TEI>
