<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Caractères de Théophraste traduits du grec : avec les caractères ou les
                    moeurs de ce siècle</title>
                <author xml:id="jb">Jean de La Bruyère</author>
                <editor>Thomas Amaulry</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="md">M. Doisy</publisher>
                <authority>M. Doisy</authority>
                <date when-iso="2023-10-11">11-10-2023</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="e1">
                    <edition>Première édition</edition>
                    <title>Les Caractères</title>
                    <title type="subtitle">de Théophraste traduits du grec : avec les caractères ou
                        les moeurs de ce siècle</title>
                    <!-- Il me semble plus pertinent d'inclure la suite du titre en sous-titre. -->
                    <note type="edition">Première Edition</note>
                    <author>La Bruyère</author>
                    <date when-iso="1688">1688</date>
                    <editor>Thomas Amaulry</editor>
                    <publisher>Cambridge (Mass.) : Omnisys, [ca 1990]</publisher>
                    <pubPlace>Lyon</pubPlace>
                    <note type="translation">Texte traduit du grec en français. - Date d'éd. du
                        microfilm provenant d'un catalogue d'éditeur</note>
                    <distributor><idno type="library">BnF Gallica</idno></distributor>
                    <note type="license">Conditions spécifiques d'utilisation - Collection French
                        books</note>
                    <idno type="notice">ark:/12148/cb37242745w</idno>
                    <idno type="notice">FRBNF37242745</idno>
                    <note type="type">Monographe imprimée</note>
                    <note type="format">1 microfilm ; 35 mm</note>
                    <!-- J'ai pensé pertinent de rajouter l'identité de chaque édition dans la balise <bibl> qui lui est attribuée. -->
                </bibl>
                <!-- Voici la séparation entre les deux éditions. -->
                <bibl xml:id="e8">
                    <edition>Huitième édition</edition>
                    <title>Les Caractères</title>
                    <title type="subtitle">de Théophraste traduits du grec : avec les caractères ou
                        les moeurs de ce siècle</title>
                    <note type="edition">Huitième Edition</note>
                    <author>La Bruyère</author>
                    <date when-iso="1694">1694</date>
                    <editor>Thomas Amaulry</editor>
                    <publisher>Cambridge (Mass.) : Omnisys, [ca 1990]</publisher>
                    <pubPlace>Lyon</pubPlace>
                    <note type="translation">Texte traduit du grec. - Date d'éd. du microfilm
                        provenant d'un catalogue d'éditeur</note>
                    <distributor><idno type="library">BnF Gallica</idno></distributor>
                    <note type="license">Conditions spécifiques d'utilisation - Collection French
                        books</note>
                    <idno type="notice">ark:/12148/cb372432312</idno>
                    <idno type="notice">FRBNF37243231 </idno>
                    <note type="type">Monographe imprimée</note>
                    <note type="format">1 microfilm ; 35 mm</note>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Projet pédagogique M1, UBS, MLE</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Les balises "div1" correspondent aux sections.</p>
                <p>Les balises "div2" correspondent aux chapitres.</p>
                <p>Les attributs "n", au sein des balises "div2" correspondent au numéro de
                    chapitre.</p>
                <p>Les balises "div3" correspondent aux remarques.</p>
                <p>Les attributs "n" au sein des balises "div3" correspondent aux chiffres attribués
                    aux remarques dans l'édition critique, basée sur la dernière édition.</p>
                <p>Les attributs "source" renvoient à l'édition dans laquelle se trouve ce
                    paragraphe/cette remaruqe.</p>
                <p>L'attribut "source" dans la balise "rdg" indique une variante orthographique qui
                    est modifiée dans tous les exemplaires d'une édition.</p>
                <p>L'attribut "wit" dans la balise "rdg" indique une variante d'un exemplaire
                    particulier.</p>
            </editorialDecl>
            <charDecl>
                <glyph xml:id="char_pdm">
                    <mapping>❡</mapping>
                    <desc>Pied de mouche simple, marquant le début d'une remarque.</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char_pdm_brackets_1">
                    <mapping>(❡)</mapping>
                    <desc>Pied de mouche entre parenthèses simples, marquant le début d'une remarque
                        rajoutée dans l'édition 4.</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char_pdm_brackets_2">
                    <mapping>((❡))</mapping>
                    <desc>Pied de mouche entre parenthèses doubles, marquant le début d'une remarque
                        rajoutée dans l'édition 5.</desc>
                </glyph>
                <glyph>
                    <mapping xml:id="manicule_right">☞</mapping>
                    <mapping xml:id="manicule_left">☜</mapping>
                    <desc>Manicules marquant une remarque rajoutée dans l'édition 7.</desc>
                </glyph>
            </charDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="FRA">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-11">Encodage du TEI Header : troisième et quatrième
                éditions.</change>
            <change when="2023-10-19">Changement de l'encodage du TEI Header : première et huitième
                éditions.</change>
            <change when="2023-10-19">Organisation du "body" et rajout des sources des
                paragraphes/remarques.</change>
            <change when="2023-10-23">Changement d'emplacement "xml:id".</change>
            <change when="2023-10-26">Rajout des notes.</change>
            <change when="2023-11-07">Rajout variantes.</change>
            <change when="2023-11-07">Rajout glyphs.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="section" org="uniform">
                <!-- L'attribut "org="uniform"" me semble intéressant pour le texte de La Bruyère puisque c'est une oeuvre qui suit une structure rigoureuse dans son organisation (parties>sections>chapitres) et ensuite dans le corps du texte lui-même (remqarques>paragraphes). Je pense que cet attribut peut aider à maintenir cette organisation. -->
                <head> Les caractères ou les Moeurs de ce Siècle</head>
                <div2 type="chapter" org="uniform" n="11">
                    <head>De l'Homme</head>
                    <div3 type="remark" org="uniform" n="1" source="#e1 #e8">
                        <!-- Je crois que l'attribut "source" n'est pas accepté au sein des balises <div>, <p>, etc. dans les anciennes versions. -->
                        <p source="#e1 #8">Ne nous emportons point contre les hommes en voyant leur
                            dureté, leur <seg>ingratitude<note resp="#jb" type="invented">Note
                                    inventée</note></seg>, leur injustice, leur fierté, l’amour<app>
                                <rdgGrp>
                                    <lem>d’</lem>
                                    <rdg source="#e1">qu'ils ont pour </rdg>
                                    <rdg source="#e8">d'</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app>eux-mêmes,et l’<app>
                                <rdgGrp>
                                    <lem>oubli</lem>
                                    <rdg source="#e1">oubli</rdg>
                                    <rdg source="#e8">oubly</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app><app>
                                <rdgGrp>
                                    <lem/>
                                    <rdg source="#e1"/>
                                    <rdg source="#e8">où ils sont</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app> des autres : ils sont ainsi faits, c’est leur nature, c’est ne
                            pouvoir supporter que la pierre tombe ou que le feu s’élève. </p>
                    </div3>
                    <!-- La seule remarque de ma sélection qui existait dans la première édition est la première. Toutes les autres sont apparues ensuite. -->
                    <div3 type="remark" org="uniform" n="2" source="#e8">
                        <p source="#e8"><g ref="#char_pdm"/> Les hommes en un sens ne sont point
                            légers, ou ne le sont que dans les petites choses. Ils changent leurs
                            habits, leur langage, les dehors, les bienséances ; ils changent de goût
                            quelquefois : ils gardent leurs mœurs toujours mauvaises, fermes et
                            constants dans le mal, ou dans l’indifférence pour la vertu. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remark" org="uniform" n="3" source="#e8">
                        <p source="#e8"><g ref="#char_pdm"/> Le <seg>stoïcisme<note resp="#md"
                                    type="explanation">Le stoïcisme est une doctrine philosophique à
                                    la recherche de la sagesse et du véritable bonheur (la vertu),
                                    opposant ainsi la recherche du plaisir.</note></seg> est un jeu
                            d’esprit et une idée semblable à la République de <seg>Platon<note
                                    resp="#md" type="glossary">Platon était un philosophe de le
                                    Grèce antique.</note></seg>. Les stoïques ont feint qu’on
                            pouvait rire dans la pauvreté ; être insensible aux injures, à
                            l’ingratitude, aux pertes de biens, comme à celles des parents et des
                            amis ; regarder froidement la mort, et comme une chose indifférente qui
                            ne devait ni réjouir ni rendre triste ; n’être vaincu ni par le plaisir
                            ni par la douleur ; sentir le fer ou le feu dans quelque partie de son
                            corps sans pousser le moindre soupir, ni jeter une seule larme ; et ce
                            fantôme de vertu et de constance ainsi imaginé, il leur a plu de
                            l’appeler un sage. Ils ont laissé à l’homme tous les défauts qu’ils lui
                            ont trouvés, et n’ont presque relevé aucun de ses faibles. Au lieu de
                            faire de ses vices des peintures affreuses ou ridicules qui servissent à
                            l’en corriger, ils lui ont tracé l’idée d’une perfection et d’un
                            héroïsme dont il n’est point capable, et l’on exhorté à l’impossible.
                            Ainsi le sage, qui n’est pas, ou qui n’est qu’imaginaire, se trouve
                            naturellement et par lui-même au-dessus de tous les événements et de
                            tous les maux : ni la goutte la plus douloureuse, ni la colique la plus
                            aiguë ne sauraient lui arracher une plainte ; le ciel et la terre
                            peuvent être renversés sans l’entraîner dans leur chute, et il
                            demeurerait ferme sur les ruines de l’univers : pendant que l’homme qui
                            est en effet sort de son sens, crie, se désespère, étincelle des yeux,
                            et perd la respiration pour un chien perdu ou pour une porcelaine qui
                            est en pièces. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remark" org="uniform" n="4" source="#e8">
                        <p source="#e8"><g ref="#char_pdm"/> Inquiétude d’esprit, inégalité
                            d’humeur, inconstance de cœur, incertitude de conduite : tous vices de
                            l’âme, mais différents, et qui avec tout le rapport qui paraît entre
                            eux, ne se supposent pas toujours l’un l’autre dans un même sujet. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remark" org="uniform" n="5" source="#e8">
                        <p source="#e8"><g ref="#char_pdm"/> Il est difficile de décider si
                            l’irrésolution rend l’homme plus malheureux que méprisable ; de même
                            s’il y a toujours plus d’inconvénient à prendre un mauvais parti, qu’à
                            n’en prendre aucun. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remark" org="uniform" n="6" source="#e8">
                        <p source="#e8"><g ref="#char_pdm"/> Un homme inégal n’est pas un seul
                            homme, ce sont plusieurs : il se multiplie autant de fois qu’il a de
                            nouveaux goûts et de manières différentes ; il est à chaque moment ce
                            qu’il n’était point, et il va être bientôt ce qu’il n’a jamais été : il
                            se succède à lui-même. Ne demandez pas de quelle complexion il est, mais
                            quelles sont ses complexions ; ni de quelle humeur, mais combien il a de
                            sortes d’humeurs. Ne vous trompez-vous point ? est-ce
                                    <seg>Euthycrate<note resp="#md" type="glossary">Euthycrate était
                                    un sculpteur de la Grèce antique.</note></seg> que vous abordez
                            ? aujourd’hui quelle glace pour vous ! hier il vous recherchait, il vous
                            caressait, vous donniez de la jalousie à ses amis : vous reconnaît-il
                            bien ? dites-lui votre nom. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remark" org="uniform" n="7" source="#e8">
                        <p source="#e8"><g ref="#char_pdm"/> Ménalque descend son escalier, ouvre sa
                            porte pour sortir, il la referme : il s’aperçoit qu’il est en bonnet de
                            nuit ; et venant à mieux s’examiner, il se trouve rasé à moitié, il voit
                            que son épée est mise du côté droit, que ses bas sont rabattus sur ses
                            talons, et que sa chemise est par-dessus ses chausses. S’il marche dans
                            les places, il se sent tout d’un coup rudement frappé à l’estomac ou au
                            visage ; il ne soupçonne point ce que ce peut être, jusqu’à ce
                            qu’ouvrant les yeux et se réveillant, il se trouve ou devant un limon de
                            charrette, ou derrière un long ais de menuiserie que porte un ouvrier
                            sur ses épaules. On l’a vu une fois heurter du front contre celui d’un
                            aveugle, s’embarrasser dans ses jambes, et tomber avec lui chacun de son
                            côté à la renverse. Il lui est arrivé plusieurs fois de se trouver tête
                            pour tête à la rencontre d’un prince et sur son passage, se reconnaître
                            à peine, et n’avoir que le loisir de se coller à un mur pour lui faire
                            place. Il cherche, il brouille, il crie, il s’échauffe, il appelle ses
                            valets l’un après l’autre : on lui perd tout, on lui égare tout ; il
                            demande ses gants, qu’il a dans ses mains, semblable à cette femme qui
                            prenait le temps de demander son masque lorsqu’elle l’avait sur son
                            visage. Il entre à l’appartement, et passe sous un lustre où sa perruque
                            s’accroche et demeure suspendue : tous les courtisans regardent et rient
                            ; Ménalque regarde aussi et rit plus haut que les autres, il cherche des
                            yeux dans toute l’assemblée où est celui qui montre ses oreilles, et à
                            qui il manque une perruque. S’il va par la ville, après avoir fait
                            quelque chemin, il se croit égaré, il s’émeut, et il demande où il est à
                            des passants, qui lui disent précisément le nom de sa rue ; il entre
                            ensuite dans sa maison, d’où il sort précipitamment, croyant qu’il s’est
                            trompé. Il descend du Palais, et trouvant au bas du grand degré un
                            carrosse qu’il prend pour le sien, il se met dedans : le cocher touche
                            et croit remener son maître dans sa maison ; Ménalque se jette hors de
                            la portière, traverse la cour, monte l’escalier, parcourt l’antichambre,
                            la chambre, le cabinet ; tout lui est familier, rien ne lui est nouveau
                            ; il s’assit, il se repose, il est chez soi. Le maître arrive : celui-ci
                            se lève pour le recevoir ; il le traite fort civilement, le prie de
                            s’asseoir, et croit faire les honneurs de sa chambre ; il parle, il
                            rêve, il reprend la parole : le maître de la maison s’ennuie, et demeure
                            étonné ; Ménalque ne l’est pas moins, et ne dit pas ce qu’il en pense :
                            il a affaire à un fâcheux, à un homme oisif, qui se retirera à la fin,
                            il l’espère, et il prend patience : la nuit arrive qu’il est à peine
                            détrompé. Une autre fois il rend visite à une femme, et, se persuadant
                            bientôt que c’est lui qui la reçoit, il s’établit dans son fauteuil, et
                            ne songe nullement à l’abandonner : il trouve ensuite que cette dame
                            fait ses visites longues, il attend à tous moments qu’elle se lève et le
                            laisse en liberté ; mais comme cela tire en longueur, qu’il a faim, et
                            que la nuit est déjà avancée, il la prie à souper : elle rit, et si
                            haut, qu’elle le réveille. Lui-même se marie le matin, l’oublie le soir,
                            et découche la nuit de ses noces ; et quelques années après il perd sa
                            femme, elle meurt entre ses bras, il assiste à ses obsèques, et le
                            lendemain, quand on lui vient dire qu’on a servi, il demande si sa femme
                            est prête et si elle est avertie. C’est lui encore qui entre dans une
                            église, et prenant l’aveugle qui est collé à la porte pour un pilier, et
                            sa tasse pour le bénitier, y plonge la main, la porte à son front,
                            lorsqu’il entend tout d’un coup le pilier qui parle, et qui lui offre
                            des oraisons. Il s’avance dans la nef, il croit voir un prie-Dieu, il se
                            jette lourdement dessus : la machine plie, s’enfonce, et fait des
                            efforts pour crier ; Ménalque est surpris de se voir à genoux sur les
                            jambes d’un fort petit homme, appuyé sur son dos, les deux bras passés
                            sur ses épaules, et ses deux mains jointes et étendues qui lui prennent
                            le nez et lui ferment la bouche ; il se retire confus, et va
                            s’agenouiller ailleurs. Il tire un livre pour faire sa prière, et c’est
                            sa pantoufle qu’il a prise pour ses Heures, et qu’il a mise dans sa
                            poche avant que de sortir. Il n’est pas hors de l’église qu’un homme de
                            livrée court après lui, le joint, lui demande en riant s’il n’a point la
                            pantoufle de Monseigneur ; Ménalque lui montre la sienne, et lu dit : «
                            Voilà toutes les pantoufles que j’ai sur moi » ; il se fouille
                            néanmoins, et tire celle de l’évêque de, qu’il vient de quitter, qu’il a
                            trouvé malade auprès de son feu, et dont, avant de prendre congé de lui,
                            il a ramassé la pantoufle, comme l’un de ses gants qui était à terre :
                            ainsi Ménalque s’en retourne chez soi avec une pantoufle de moins. Il a
                            une fois perdu au jeu tout l’argent qui est dans sa bourse, et, voulant
                            continuer de jouer, il entre dans son cabinet, ouvre une armoire, y
                            prend sa cassette, en tire ce qu’il lui plaît, croit la remettre où il
                            l’a prise : il entend aboyer dans son armoire qu’il vient de fermer ;
                            étonné de ce prodige, il l’ouvre une seconde fois, et il éclate de rire
                            d’y voir son chien, qu’il a serré pour sa cassette. Il joue au trictrac,
                            il demande à boire, on lui en apporte ; c’est à lui à jouer, il tient le
                            cornet d’une main et un verre de l’autre, et comme il a une grande soif,
                            il avale les dés et presque le cornet, jette le verre d’eau dans le
                            trictrac, et inonde celui contre qui il joue. Et dans une chambre où il
                            est familier, il crache sur le lit et jette son chapeau à terre, en
                            croyant faire tout le contraire. Il se promène sur l’eau, et il demande
                            quelle heure il est : on lui présente une montre ; à peine l’a-t-il
                            reçue, que ne songeant plus ni à l’heure ni à la montre, il la jette
                            dans la rivière, comme une chose qui l’embarrasse. Lui-même écrit une
                            longue lettre, met de la poudre dessus à plusieurs reprises, et jette
                            toujours la poudre dans l’encrier. Ce n’est pas tout : il écrit une
                            seconde lettre, et après les avoir cachetées toutes deux, il se trompe à
                            l’adresse ; un duc et pair reçoit l’une de ces deux lettres, et en
                            l’ouvrant y lit ces mots : Maître Olivier, ne manquez ; sitôt la
                            présente reçue, de m’envoyer ma provision de foin… Son fermier reçoit
                            l’autre, il l’ouvre, et se la fait lire ; on y trouve : Monseigneur,
                            j’ai reçu avec une soumission aveugle les ordres qu’il a plu à Votre
                            Grandeur… Lui-même encore écrit une lettre pendant la nuit, et après
                            l’avoir cachetée, il éteint sa bougie : il ne laisse pas d’être surpris
                            de ne voir goutte, et il sait à peine comment cela est arrivé. Ménalque
                            descend l’escalier du Louvre ; un autre le monte, à qui il dit : C’est
                            vous que je cherche ; il le prend par la main, le fait descendre avec
                            lui, traverse plusieurs cours, entre dans les salles, en sort ; il va,
                            il revient sur ses pas ; il regarde enfin celui qu’il traîne après soi
                            depuis un quart d’heure : il est étonné que ce soit lui, il n’a rien à
                            lui dire, il lui quitte la main, et tourne d’un autre côté. Souvent il
                            vous interroge, et il est déjà bien loin de vous quand vous songez à lui
                            répondre ; ou bien il vous demande en courant comment se porte votre
                            père, et comme vous lui dites qu’il est fort mal, il vous crie qu’il en
                            est bien aise. Il vous trouve quelque autre fois sur son chemin : Il est
                            ravi de vous rencontrer ; il sort de chez vous pour vous entretenir
                            d’une certaine chose ; il contemple votre main : « Vous avez là, dit-il,
                            un beau rubis ; est-il balais ? », il vous quitte et continue sa route :
                            voilà l’affaire importante dont il avait à vous parler. Se trouve-t-il
                            en campagne, il dit à quelqu’un qu’il le trouve heureux d’avoir pu se
                            dérober à la cour pendant l’automne, et d’avoir passé dans ses terres
                            tout le temps de Fontainebleau, il tient à d’autres discours ; puis
                            revenant à celui-ci : « Vous avez eu, lui dit-il, de beaux jours à
                            Fontainebleau ; vous y avez sans doute beaucoup chassé. » Il commence
                            ensuite un conte qu’il oublie d’achever ; il rit en lui-même, il éclate
                            d’une chose qui lui passe par l’esprit, il répond à sa pensée, il chante
                            entre ses dents, il siffle, il se renverse dans une chaise, il pousse un
                            cri plaintif, il bâille, il se croit seul. S’il se trouve à un repas, on
                            voit le pain se multiplier insensiblement sur son assiette : il est vrai
                            que ses voisins en manquent, aussi bien que de couteaux et de
                            fourchettes, dont il ne les laisse pas jouir longtemps. On a inventé aux
                            tables une grande cuillère pour la commodité du service : il la prend,
                            la plonge dans le plat, l’emplit, la porte à sa bouche, et il ne sort
                            pas d’étonnement de voir répandu sur son linge et sur ses habits le
                            potage qu’il vient d’avaler. Il oublie de boire pendant tout le dîner ;
                            ou s’il s’en souvient, et qu’il trouve que l’on lui donne trop de vin,
                            il en flaque plus de la moitié au visage de celui qui est à sa droite ;
                            il boit le reste tranquillement, et ne comprend pas pourquoi tout le
                            monde éclate de rire de ce qu’il a jeté à terre ce qu’on lui a versé de
                            trop. Il est un jour retenu au lit pour quelque incommodité : on lui
                            rend visite ; il y a un cercle d’hommes et de femmes dans la ruelle qui
                            l’entretiennent, et en leur présence il soulève sa couverture et crache
                            dans ses draps. On le mène aux Chartreux ; on lui fait voir un cloître
                            orné d’ouvrages, tous de la main d’un excellent peintre ; le religieux
                            qui les lui explique parle de saint Bruno, du chanoine et de son
                            aventure, en fait une longue histoire, et la montre dans l’un de ses
                            tableaux : Ménalque, qui pendant la narration est hors du cloître, et
                            bien loin au delà, y revient enfin, et demande au père si c’est le
                            chanoine ou saint Bruno qui est damné. Il se trouve par hasard avec une
                            jeune veuve ; il lui parle de son défunt mari, lui demande comment il
                            est mort ; cette femme, à qui ce discours renouvelle ses douleurs,
                            pleure, sanglote, et ne laisse pas de reprendre tous les détails de la
                            maladie de son époux, qu’elle conduit depuis la veille de sa fièvre,
                            qu’il se portait bien, jusqu’à l’agonie : Madame, lui demande Ménalque,
                            qui l’avait apparemment écoutée avec attention, n’aviez-vous que
                            celui-là ? Il s’avise un matin de faire tout hâter dans sa cuisine, il
                            se lève avant le fruit, et prend congé de la compagnie : on le voit ce
                            jour-là en tous les endroits de la ville, hormis en celui où il a donné
                            un rendez-vous précis pour cette affaire qui l’a empêché de dîner, et
                            l’a fait sortir à pied, de peur que son carrosse ne le fît attendre.
                            L’entendez-vous crier, gronder, s’emporter contre l’un de ses
                            domestiques ? il est étonné de ne le point voir : « Où peut-il être ?
                            dit-il ; que fait-il ? qu’est-il devenu ? qu’il ne se présente plus
                            devant moi, je le chasse dès à cette heure. » Le valet arrive, à qui il
                            demande fièrement d’où il vient ; il lui répond qu’il vient de l’endroit
                            où il l’a envoyé, et il lu rend un fidèle compte de sa commission. Vous
                            le prendriez souvent pour tout ce qu’il n’est pas : pour un stupide, car
                            il n’écoute point, et il parle encore moins ; pour un fou, car outre
                            qu’il parle tout seul, il est sujet à de certaines grimaces et à des
                            mouvements de tête involontaires ; pour un homme fier et incivil, car
                            vous le saluez, et il passe sans vous regarder, ou il vous regarde sans
                            vous rendre le salut ; pour un inconsidéré, car il parle de banqueroute
                            au milieu d’une famille où il y a cette tache, d’exécution et d’échafaud
                            devant un homme dont le père y a monté, de roture devant des roturiers
                            qui sont riches et qui se donnent pour nobles. De même il a dessein
                            d’élever auprès de soi un fils naturel sous le nom et le personnage d’un
                            valet ; et quoiqu’il veuille le dérober à la connaissance de sa femme et
                            de ses enfants, il lui échappe de l’appeler son fils dix fois le jour.
                            Il a aussi la résolution de marier son fils à la fille d’un homme
                            d’affaires, et il ne laisse pas de dire de temps en temps, en parlant de
                            sa maison et de ses ancêtres, que les Ménalques ne se sont jamais
                            mésalliés. Enfin il n’est ni présent ni attentif dans une compagnie à ce
                            qui fait le sujet de la conversation. Il pense et il parle tout à la
                            fois, mais la chose dont il parle est rarement celle à laquelle il pense
                            ; aussi ne parle-t-il guère conséquemment et avec suite : où il dit non,
                            souvent il faut dire oui, et où il dit oui, croyez qu’il veut dire non ;
                            il a, en vous répondant si juste, les yeux fort ouverts, mais il ne s’en
                            sert point : il ne regarde ni vous ni personne, ni rien qui soit au
                            monde. Tout ce que vous pouvez tirer de lui, et encore dans le temps
                            qu’il est le plus appliqué et d’un meilleur commerce, ce sont ces mots :
                            Oui vraiment ; C’est vrai ; Bon ! Tout de bon ? Oui-da ! Je pense qu’oui
                            ; Assurément ; Ah ! ciel ! et quelques autres monosyllabes qui ne sont
                            pas même placés à propos. Jamais aussi il n’est avec ceux avec qui il
                            paraît être : il appelle sérieusement son laquais Monsieur ; et son ami,
                            il l’appelle la Verdure ; il dit Votre Révérence à un prince du sang, et
                            Votre Altesse à un jésuite. Il entend la messe : le prêtre vient à
                            éternuer ; il lui dit : Dieu vous assiste ! Il se trouve avec un
                            magistrat : cet homme, grave par son caractère, vénérable par son âge et
                            par sa dignité, l’interroge sur un événement et lui demande si cela est
                            ainsi ; Ménalque lui répond : Oui, Mademoiselle. Il revient une fois de
                            la campagne : ses laquais en livrées entreprennent de le voler et y
                            réussissent ; ils descendent de son carrosse, lui portent un bout de
                            flambeau sous la gorge, lui demandent la bourse, et il la rend. Arrivé
                            chez soi, il raconte son aventure à ses amis, qui ne manquent pas de
                            l’interroger sur les circonstances, et il leur dit : Demandez à mes
                            gens, ils y étaient. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remark" org="uniform" n="8" source="#e8">
                        <p source="#e8"><g ref="#char_pdm"/> L’incivilité n’est pas un vice de
                            l’âme, elle est l’effet de plusieurs vices : de la sotte vanité, de
                            l’ignorance de ses devoirs, de la paresse, de la stupidité, de la
                            distraction, du mépris des autres, de la jalousie. Pour ne se répandre
                            que sur les dehors, elle n’en est que plus haïssable, parce que c’est
                            toujours un défaut visible et manifeste. Il est vrai cependant qu’il
                            offense plus ou moins, selon la cause qui le produit. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remark" org="uniform" n="9" source="#e8">
                        <p source="#e8"><g ref="#char_pdm"/> Dire d’un homme colère, inégal,
                            querelleux, chagrin, pointilleux, capricieux : « c’est son humeur »
                            n’est pas l’excuser, comme on le croit, mais avouer sans y penser que de
                            si grands défauts sont irrémédiables.</p>
                        <p source="#e8">Ce qu’on appelle humeur est une chose trop négligée parmi
                            les hommes : ils devraient comprendre qu’il ne leur suffit pas d’être
                            bons, mais qu’ils doivent encore paraître tels, du moins s’ils tendent à
                            être sociables, capables d’union et de commerce, c’est-à-dire à être des
                            hommes. L’on n’exige pas des âmes malignes qu’elles aient de la douceur
                            et de la souplesse ; elle ne leur manque jamais, et elle leur sert de
                            piège pour surprendre les simples, et pour faire valoir leurs artifices
                            : l’on désirerait de ceux qui ont un bon cœur qu’ils fussent toujours
                            pliants, faciles, complaisants ; et qu’il fût moins vrai quelquefois que
                            ce sont les méchants qui nuisent, et les bons qui font souffrir. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remark" org="uniform" n="10" source="#e8">
                        <p source="#e8"><g ref="#char_pdm"/> Le commun des hommes va de la colère à
                            l’injure. Quelques-uns en usent autrement : ils offensent, et puis ils
                            se fâchent ; la surprise où l’on est toujours de ce procédé ne laisse
                            pas de place au ressentiment. </p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
