<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Caractères de Théophraste</title>
                <title type="sub">Traduits du grec, Avec les Caractères ou les Moeurs de ce
                    siècle</title>
                <author xml:id="labruyere">Jean de La Bruyère</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <authority xml:id="jacquelin">Olivier Jacquelin</authority>
                <date when-iso="2023-10-9">09/10/2023</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="edition1"><title>Les caractères de Théophraste, traduits du grec, avec
                        Les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>, <author>La
                        Bruyère</author>, <edition>Première édition</edition>, <date when="1688"
                        >1688</date>
                    <publisher xml:id="michallet">Estienne Michallet</publisher>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k105077m?rk=21459"
                        >https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k105077m?rk=21459</ref></bibl>
                <bibl xml:id="edition9"><title>Les caractères ou les moeurs de ce siècle. Précédé de
                        Les caractères de Théophraste</title>, <author>La Bruyère</author>,
                        <edition>Neuvième édition</edition>, <date when="1696">1696</date>
                    <publisher>Estienne Michallet</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57579b?rk=85837"
                        >https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57579b?rk=85837</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Projet pédagogique, M1, UBS, MLE</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Nous ne prenons pas en compte les aspects matériels de l'original</p>
                    <p>La numérotation des remarques n'existe pas dans les éditions originales mais
                        ont été ajoutées dans les éditions critiques</p>
                    <p>La source des remarques est indiquée en attribut de div car aucun paragraphe
                        seul n'est différent entre mes deux versions</p>
                    <p>Toutes les div sont des remarques, donc je ne l'ai pas précisé en
                        attribut</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
            <charDecl>
                <glyph xml:id="char_pdm">
                    <mapping>❡</mapping>
                    <desc>Pied-de-mouche simple, marquant le début d'une remarque</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char_pdmpar">
                    <mapping>(❡)</mapping>
                    <desc>Pied-de-mouche à parenthèses simples, présente dans l'édition 5, marquant
                        le début d'une remarque ajoutée à l'édition 4</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char_pdmpar2">
                    <mapping>((❡))</mapping>
                    <desc>Pied-de-mouche à parenthèses doubles, marquant le début d'une remarque
                        ajoutée à l'édition 5</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char_manG">
                    <mapping>☜</mapping>
                    <desc>Manicule gauche, marquant le début d'une remarque ajoutée à cette
                        édition</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char_manD">
                    <mapping>☞</mapping>
                    <desc>Manicule droit, marquant le début d'une remarque ajoutée à cette
                        édition</desc>
                </glyph>
            </charDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="FRA">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2023-10-09">Encodage des métadonnées</change>
            <change when-iso="2023-10-16">Encodage des remarques 64 à 74</change>
            <change when-iso="2023-10-19">Précision de quelles remarques sont dans quelles éditions.
                Précision dans le Encodingdesc</change>
            <change when-iso="2023-10-23">Encodage des notes</change>
            <change when-iso="2023-11-07">Encodage des variations entre les éditions</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <head>Les Caractères ou les Mœurs de ce Siècle</head>
                <div2 type="chapter" n="12">
                    <head>Des Jugements</head>
                    <div3 n="64" source="#edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>Hérille, soit qu’il parle, qu’il <seg
                                type="glossaire" resp="#jacquelin">harangue<note>harangue : discours
                                    solennel prononcé devant une assemblée, un haut
                                    personnage</note></seg> ou qu’il écrive, veut citer : il fait
                            dire au Prince des philosophes que le vin enivre, et à l’Orateur romain
                            que l’eau le tempère. S’il se jette dans la morale, ce n’est pas lui,
                            c’est le divin <seg type="index" resp="#jacquelin"
                                    >Platon<note>Philosophe grec du Vème siècle (né en -428/-427,
                                    mort en -348/-347)</note></seg> qui assure que la vertu est
                            aimable, le vice odieux ; ou que l’un et l’autre se tournent en
                            habitude. Les choses les plus communes, les plus triviales, et qu’il est
                            même capable de penser, il veut les devoir aux anciens, aux Latins, aux
                            Grecs ; ce n’est ni pour donner plus d’autorité à ce qu’il dit, ni
                            peut-être pour se faire honneur de ce qu’il sait : il veut citer.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="65" source="#edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>C’est souvent hasarder un bon mot et vouloir le
                            perdre que de le donner pour sien : il n’est pas relevé, il tombe avec
                            des gens d’esprit ou qui se croient tels, qui ne l’ont pas dit, et qui
                            devaient le dire. C’est au contraire le faire valoir que de le rapporter
                            comme d’un autre : ce n’est qu’un fait, et qu’on ne se croit pas obligé
                            de savoir ; il est dit avec plus d’insinuation et reçu avec moins de
                            jalousie ; personne n’en souffre : on rit s’il faut rire, et s’il faut
                            admirer, on admire.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="66" source="#edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>On a dit de <seg type="index" resp="#jacquelin"
                                    >Socrate<note>Philosophe grec du Vème siècle (né vers -470/469,
                                    mort en -399)</note></seg> qu’il était en délire, et que c’était
                            un fou tout plein d’esprit ; mais ceux des <seg source="#edition9"
                                type="manuscrite" resp="#labruyere">Grecs<note place="inline"
                                    >Blablabla</note></seg> qui parlaient ainsi d’un homme si sage
                            passaient pour fous. Ils disaient : « Quels bizarres portraits nous fait
                            ce philosophe ! quels mœurs étranges et particulières ne décrit-il point
                            ! où a-t-il rêvé, creusé, rassemblé des idées si extraordinaires ?
                            quelles couleurs ! quel pinceau ! ce sont des chimères. » Ils se
                            trompaient : c’étaient des monstres, c’étaient des vices, mais peints au
                            naturel ; on croyait les voir, ils faisaient peur. Socrate s’éloignait
                            du cynique ; il épargnait les personnes, et blâmait les mœurs qui
                            étaient mauvaises.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="67" source="#edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>Celui qui est riche par son savoir-faire connaît un
                            philosophe, ses précèptes, sa morale et sa conduite, et n’imaginant pas
                            dans tous les hommes une autre fin de toutes leurs actions que celle
                            qu’il s’est proposée lui-même toute sa vie, dit en son cœur : « Je le
                            plains, je le tiens échoué, ce rigide censeur ; il s’égare, et il est
                            hors de route ; ce n’est pas ainsi qu’on prend le vent et que l’on
                            arrive au délicieux port de la fortune » ; et selon ses principes il
                            raisonne juste.</p>
                        <p>"Je pardonne, dit Antisthius, à ceux que j’ai loués dans mon ouvrage
                            s’ils m’oublient : qu’ai-je fait pour eux ? ils étaient louables. Je le
                            pardonnerais moins à tous ceux dont j’ai attaqué les vices sans toucher
                            à leurs personnes, s’ils me devaient un aussi grand bien que celui
                            d’être corrigés ; mais comme c’est un événement qu’on ne voit point, il
                            suit de là que ni les uns ni les autres ne sont tenus de me faire du
                            bien.</p>
                        <p>« L’on peut, ajoute ce philosophe, envier ou refuser à me écrits leur
                            récompense : on ne saurait en diminuer la réputation ; et si on le fait,
                            qui m’empêchera de le mépriser ? ».</p>
                    </div3>
                    <div3 n="68" source="#edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>Il est bon d’être philosophe, il n’est guère utile de
                            passer pour tel. Il n’est pas permis de traiter quelqu’un de philosophe
                            : ce sera toujours lui dire une injure, jusqu’à ce qu’il ait plu aux
                            hommes d’en ordonner autrement, et, en restituant à un si beau nom son
                            idée propre et convenable, de lui concilier toute l’estime qui lui est
                            due.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="69" source="#edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>Il y a une philosophie qui nous élève au-dessus de
                            l’ambition et de la fortune, qui nous égale, que dis-je ? qui nous place
                            plus haut que les riches, que les grands et que les puissants ; qui nous
                            fait négliger les postes et ceux qui les procurent ; qui nous exempte de
                            désirer, de demander, de prier, de solliciter, d’importuner, et qui nous
                            sauve même l’émotion et l’excessive joie d’être exaucés. Il y a une
                            autre philosophie qui nous soumet et nous assujettit à toutes ces choses
                            en faveur de nos proches ou de nos amis : c’est la meilleure.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="70" source="#edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>C’est abréger et s’épargner mille discours, que de
                            penser de certaines gens qu’ils sont incapables de parler juste, et de
                            condamner ce qu’ils disent, ce qu’ils ont dit, et ce qu’ils diront.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="71" source="#edition1 #edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>Nous n’approuvons les autres que par les rapports que
                            nous sentons qu’ils ont avec <app>
                                <rdgGrp>
                                    <lem>nous-mêmes</lem>
                                    <rdg source="#edition9">nous-mêmes</rdg>
                                </rdgGrp>
                                <rdg source="#edition1">nous-mesmes</rdg>
                            </app> ; <app>
                                <lem>et</lem>
                                <rdgGrp>
                                    <rdg source="#edition9">et</rdg>

                                    <rdg source="#edition1">&amp;</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app> il semble qu’estimer quelqu’un, c’est l’égaler à <app>
                                <lem>soi</lem>
                                <rdgGrp>
                                    <rdg source="#edition1">soy</rdg>
                                    <rdg source="#edition9">soy</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app>.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="72" source="#edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>Les mêmes défauts, qui dans les autres sont lourds et
                            insupportables sont chez nous comme dans leur centre ; ils ne pèsent
                            plus, on ne les sent pas. Tel parle d’un autre et en fait un portrait
                            affreux, qui ne voit pas qu’il se peint lui-même.</p>
                        <p>Rien ne nous corrigerait plus promptement de nos défauts que si nous
                            étions capables de les avouer et de les reconnaître dans les autres :
                            c’est dans cette juste distance que, nous paraissant tels qu’ils sont,
                            ils se feraient haïr autant qu’ils le méritent.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="73" source="#edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>La sage conduite roule sur deux pivots, le passé et
                            l’avenir. Celui qui a la mémoire fidèle et une grande prévoyance est
                            hors du péril de censurer dans les autres ce qu’il a peut-être fait
                            lui-même, ou de condamner une action dans un pareil cas, et dans toutes
                            les circonstances où elle lui sera un jour inévitable.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="74" source="#edition9">
                        <p><g ref="#char_pdm"/>Le guerrier et le politique, non plus que le joueur
                            habile, ne font pas le hasard, mais ils le préparent, ils l’attirent, et
                            semblent presque le déterminer. Non seulement ils savent ce que le sot
                            et le poltron ignorent, je veux dire se servir du hasard quand il arrive
                            ; ils savent même profiter, par leurs précautions et leurs mesures, d’un
                            tel ou d’un tel hasard, ou de plusieurs tout à la fois. Si ce point
                            arrive, ils gagnent ; si c’est cet autre, ils gagnent encore ; un même
                            point souvent les fait gagner de plusieurs manières. Ces hommes sages
                            peuvent être loués de leur bonne fortune comme de leur bonne conduite,
                            et le hasard doit être récompensé en eux comme la vertu.</p>
                    </div3>

                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
