<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> Les Caractères </title>
                <author xml:id="LaBruyère"> Jean de La Bruyère</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="Eden">Eden Luna </publisher>
                <authority> UBS</authority>
                <date when-iso="2023-10-12">12/10/2023 </date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr xml:id="Quatrièmeédition">
                        <title> Les caractères</title>
                        <author> La Bruyère</author>
                        <edition> Quatrième édition</edition>
                        <idno type="URL"
                            >https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k575649/f241.double</idno>
                        <imprint>
                            <date> 1689 </date>
                            <publisher> E. Michallet</publisher>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <monogr xml:id="Neuvièmeédition">
                        <title> Les caractères </title>
                        <author> La Bruyère</author>
                        <edition> Neuvième édition</edition>
                        <idno type="URL">
                            https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57579b/f210.item</idno>
                        <imprint>
                            <date> 1696</date>
                            <publisher> Thomas Amaulry</publisher>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>

                <listPerson>
                    <person xml:id="Cimon">
                        <name> Cimon</name>
                    </person>
                    <person xml:id="Clitandre">
                        <name> Clitandre</name>
                    </person>
                    <person xml:id="Hyacinthe">
                        <name> Hyacinthe</name>
                    </person>
                </listPerson>
                <listPlace>
                    <place>
                        <name>Rouen </name>
                    </place>
                </listPlace>
                <listPlace>
                    <place>
                        <name>Falaise </name>
                    </place>
                </listPlace>
                <listPlace>
                    <place>
                        <name>Louvre </name>
                    </place>
                </listPlace>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <charDecl>
                <glyph xml:id="char_pdm">
                    <mapping> ❡</mapping>
                    <desc> pied de mouche simple, marquant le début d'une remarque</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char_pdm1">
                    <mapping> (❡) </mapping>
                    <desc> pied de mouche à parenthèses simples, marquant le début d'une remarque
                        dans l'édition quatre</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char_pdm2">
                    <mapping> ((❡)) </mapping>
                    <desc> pied de mouche à parenthèses doubles, marquant le début d'une remarque
                        dans l'édition cinq</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char_pdm3">
                    <mapping> ☜ </mapping>
                    <desc> manicule pointant à gauche</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char_pdm4">
                    <mapping> ☞ </mapping>
                    <desc> manicule pointant à droit</desc>
                </glyph>
            </charDecl>

            <projectDesc>
                <p> Projet pédagogique M1, UBS </p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p> Nous avons chois de moderniser le texte. Nous n'avons pas tenu compte des
                        aspects matériels de l'original </p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>


        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="FR"> Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-12"> Encodage du TEI Header des Caractères de La Bruyère </change>
            <change when="2023-11-13"> Encodage des bonnes répliques, des sources et de
                glyph</change>
            <change when="2023-11-17"> Encodage des sources, trois variantes spécifique à la
                neuvième édition et trois notes dans la dixneuvième réplique</change>
            <change when="2023-11-20"> Encodage des clés</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>

        <body>
            <div1>
                <head> Les caractères et les moeurs de ce siècle </head>

                <div2 type="Chapitre" n="5">
                    <head> De la Cour</head>

                    <div3 source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition" type="remarque" n="11">

                        <p source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                            <g ref="#char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/> L’on va quelquefois à
                            la cour pour en revenir, et se faire par là <pb n="200"
                                source="#Qutrièmeédition"/> respecter du noble de sa province, ou de
                            son diocésain. </p>
                    </div3>

                    <div3 n="12" source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                        <p>
                            <g ref="char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/>Le brodeur et le
                            confiseur seraient superflus, et ne feraient qu’une montre inutile, si
                            l’on était modeste et sobre : les cours seraient désertes, et les rois
                            presque seuls, si l’on était guéri de la vanité et de l’intérêt. Les
                            hommes veulent être esclaves quelque part, et puiser là de quoi dominer
                            ailleurs. Il semble qu’on livre en gros aux premiers de la cour l’air de
                            hauteur, de fierté et de commandement, afin qu’ils le distribuent en
                            détail dans les provinces : ils font précisément comme on leur fait,
                            vrais singes de la <app>
                                <rdgGrp>
                                    <lem>royauté</lem>
                                    <rdg wit="Neuvièmeédition"> roiauté</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app></p>
                    </div3>

                    <div3 n="13" source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                        <p>
                            <g ref="char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/>Il n’y a rien qui
                            enlaidisse certains courtisans comme la présence du prince : à peine les
                            puis-je <app>
                                <rdgGrp>
                                    <lem>reconnaître</lem>
                                    <rdg wit="#Neuvièmeédition"> reconnoître</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app> à leurs visages ; leurs traits sont altérés, et leur contenance
                            est avilie. Les gens fiers et superbes sont les plus défaits, car ils
                            perdent plus du leur ; celui qui est honnête et modeste s’y soutient
                            mieux : il n’a rien à réformer. </p>
                    </div3>

                    <div3 n="14" source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                        <p>
                            <g ref="char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/> L’air de cour est
                            contagieux : il <pb n="201" source="#Quatrièmeédition"/>se prend à V**,
                            comme l’accent normand à <app>
                                <rdgGrp>
                                    <lem>Rouen</lem>
                                    <rdg wit="#Neuvièmeédition"> RoÜen</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app>
                            <pb n="209" source="#Neuvièmeédition"/> ou à Falaise ; on l’entrevoit en
                            des fourriers, en de petits contrôleurs, et en des chefs de fruiterie :
                            l’on peut avec une portée d’esprit fort médiocre y faire de grands
                            progrès. Un homme d’un génie élevé et d’un mérite solide ne fait pas
                            assez de cas de cette espèce de talent pour faire son capital de
                            l’étudier et se le rendre propre ; il l’acquiert sans réflexion, et il
                            ne pense point à s’en défaire. </p>
                    </div3>

                    <div3 n="15" source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                        <p>
                            <g ref="char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/>N** arrive avec grand
                            bruit ; il écarte le monde, se fait faire place ; il gratte, il heurte
                            presque ; il se nomme : on respire, et il n’entre qu’avec la foule. </p>
                    </div3>

                    <div3 n="16" source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                        <p>
                            <g ref="char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/> Il y a dans les cours
                            des apparitions de gens aventuriers et hardis, d’un caractère libre et
                            familier, qui se produisent eux-mêmes, protestent qu’ils ont dans leur
                            art toute l’habileté qui manque aux autres, et qui sont crus sur leur
                            parole. Ils profitent cependant de l’erreur publique, ou de l’amour
                            qu’ont les hommes pour la nouveauté : ils percent la foule, et
                            parviennent jusqu’à <pb n="202" source="#Quatrièmeédition"/>l’oreille du
                            prince, à qui le courtisan les voit parler, pendant qu’il se trouve
                            heureux d’en être vu. Ils ont cela de commode pour les grands qu’ils en
                            sont soufferts sans conséquence, et congédiés de même : alors ils
                            disparaissent tout à la fois riches et décrédités, et le monde qu’ils
                            viennent de tromper est encore prêt d’être trompé par d’autres. </p>
                    </div3>

                    <div3 n="17" source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                        <p>
                            <g ref="char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/> Vous voyez des gens qui
                            entrent sans saluer que légèrement, qui marchent des épaules, et qui se
                            rengorgent comme une femme : ils vous interrogent sans vous regarder ;
                            ils parlent d’un ton élevé, et qui marque qu’ils se sentent au-dessus de
                            ceux qui se trouvent présents ; ils s’arrêtent, et on les entoure ; ils
                            ont la parole, président au cercle, et persistent dans cette <pb n="210"
                                source="#Neuvièmeédition"/> hauteur ridicule et contrefaite, jusqu’à
                            ce qu’il survienne un grand, qui, la faisant tomber tout d’un coup par
                            sa présence, les réduise à leur naturel, qui est moins mauvais. </p>
                    </div3>
                    <div3 n="18" source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                        <p>
                            <g ref="char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/>Les cours ne sauraient se
                            passer d’une certaine espèce de courtisans, hommes flatteurs,
                            complaisants, insinuants, dévoués aux femmes, dont ils ménagent les
                            plaisirs, étudient les faibles et flattent toutes les passions : ils
                            leur soufflent à l’oreille des grossièretés, leur parlent de leurs maris
                            et de leurs amants dans les termes convenables, devinent leurs chagrins,
                            leurs maladies, et fixent leurs couches ; ils font <pb n="211"
                                source="#Neuvièmeédition"/>les modes, raffinent sur le luxe et sur
                            la dépense, et apprennent à ce sexe de prompts moyens de consumer de
                            grandes sommes en habits, en meubles et en équipages ; ils ont eux-mêmes
                            des habits où brillent l’invention et la richesse, et ils n’habitent
                            d’anciens palais qu’après les avoir renouvelés et embellis ; ils mangent
                            délicatement et avec réflexion ; il n’y a sorte de volupté qu’ils
                            n’essayent, et dont ils ne puissent rendre compte. Ils doivent à
                            eux-mêmes leur fortune, et ils la soutiennent avec la même adresse
                            qu’ils l’ont élevée. Dédaigneux et fiers, ils n’abordent plus leurs
                            pareils, ils ne les saluent plus ; ils parlent où tous les autres se
                            taisent, entrent, pénètrent en des endroits et à des heures où les
                            grands n’osent se faire voir : ceux-ci, avec de longs services, bien des
                            plaies sur le corps, de beaux emplois ou de grandes dignités, ne
                            montrent pas un visage si assuré, ni une contenance si libre. Ces gens
                            ont l’oreille des plus grands princes, sont de tous leurs plaisirs et de
                            toutes leurs fêtes, ne sortent pas du Louvre ou du Château, où ils
                            marchent et agissent comme chez eux et dans leur domestique, semblent se
                            multiplier en mille endroits, et sont toujours les premiers visages qui
                            frappent les nouveaux venus à une cour ; ils embrassent, ils sont
                            embrassés ; ils rient, ils éclatent, ils sont plaisants, ils font des
                            contes : personnes commodes, agréables, riches, qui prêtent, et qui sont
                            sans conséquence. </p>
                    </div3>

                    <div3 n="19" source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                        <p>
                            <g ref="char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/>Ne croirait-on pas de
                            Cimon et de Clitandre qu’ils sont seuls chargés des détails de tout
                            l’État, et que seuls aussi ils en doivent répondre ? L’un a du moins les
                            affaires de terre, et l’autre les maritimes. Qui pourrait les
                            représenter exprimerait l’empressement, l’inquiétude, la curiosité,
                            l’activité, saurait peindre le mouvement. On ne les a jamais vus assis,
                            jamais fixes et arrêtés : qui même les a vus marcher ? on les voit
                            courir, parler en courant, et vous interroger sans attendre de réponse.
                            Ils ne viennent d’aucun endroit, ils ne vont nulle part : ils passent et
                            ils repassent. Ne les retardez pas dans leur course précipitée, vous
                            démonteriez leur machine ; ne leur faites pas de questions, ou
                            donnez-leur du moins le temps de respirer et de se ressouvenir qu’ils
                            n’ont nulle affaire, qu’ils peuvent demeurer avec vous et longtemps,
                            vous suivre même où il vous plaira de les emmener. Ils ne sont pas les
                            Satellites de Jupiter, je veux dire ceux qui pressent et qui entourent
                            le prince, mais ils l’annoncent et le précèdent ; ils se lancent
                            impétueusement dans la foule des courtisans ; tout ce qui se trouve sur
                            leur passage est en péril. Leur profession est d’être vus et revus, et
                            ils ne se couchent jamais sans s’être acquittés d’un emploi si sérieux,
                            et si utile à la république. Ils sont au reste instruits à fond de
                            toutes les nouvelles indifférentes, et ils savent à la cour tout ce que
                            l’on peut y ignorer ; il ne leur manque aucun des talents nécessaires
                            pour s’avancer médiocrement. Gens néanmoins éveillés et alertes sur tout
                            ce qu’ils croient leur convenir, un peu entreprenants, légers et
                            précipités. Le dirai-je ? ils portent au vent, attelés tous deux au char
                            de la Fortune, et tous deux fort éloignés de s’y voir assis. </p>
                    </div3>

                    <div3 n="20" source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                        <p>
                            <g ref="char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/> Un homme de la cour qui
                            n’a pas un assez beau nom, doit l’ensevelir sous un meilleur ; mais s’il
                            l’a tel qu’il ose le porter, il doit alors insinuer qu’il est de tous
                            les noms le plus illustre, comme sa maison de toutes les maisons la plus
                            ancienne : il doit tenir aux Princes Lorrains, aux Rohans, aux
                            Chastillons, aux Montmorencis, et, s’il se peut, aux Princes Du Sang ;
                            ne parler que de ducs, de cardinaux et de ministres ; faire entrer dans
                            toutes les conversations ses aïeuls paternels et maternels, et <pb
                                n="205" source="#Quatrièmeédition"/>y trouver place pour
                                <seg>l’oriflamme <note resp="#Eden" place="margin" type="glossaire"
                                    source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition"> l'oriflamme désigne
                                    dans la chanson de Roland, l'étendard de Charlemagne, porté par
                                    Goeffroi d'Anjou. </note>
                            </seg> et pour les croisades ; avoir des salles parées d’arbres
                            généalogiques, d’écussons chargés de seize quartiers, et de tableaux de
                            ses ancêtres et des alliés de ses ancêtres ; se piquer d’avoir un ancien
                            château à tourelles, à créneaux et à <seg>mâchecoulis <note resp="#Eden"
                                    place="margin" type="glossaire"
                                    source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition"> Un mâchicoulis est
                                    une galerie formant un encorbellement, soit en position
                                    mitoyenne ou en couronnement d'une enceinte militaire et dont le
                                    plancher ajouré permettait, si besoin, de lancer divers
                                    projectiles au pied du mur, zone souvent
                                vulnérable.</note></seg> ; dire en toute rencontre : ma race, ma
                            branche, mon nom et mes armes ; dire de celui-ci qu’il n’est pas homme
                            de qualité ; de celle-là, qu’elle n’est pas demoiselle ; ou si on lui
                            dit qu’Hyacinthe a eu le gros lot, demander s’il est <seg>gentilhomme
                                    <note resp="#Eden" place="margin" type="information"
                                    source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">Homme distingué, qui
                                    se conduit avec délicatesse</note></seg>. Quelques-uns riront de
                            ces contre-temps, mais il les laissera rire ; d’autres en feront des
                            contes, et il leur permettra de conter : il dira toujours qu’il marche
                            après la maison régnante ; et à force de le dire, il sera cru. </p>
                    </div3>

                    <div3 n="21" source="#Quatrièmeédition #Neuvièmeédition">
                        <p>
                            <g ref="char_pdm1" source="#Quatrièmeédition"/>C’est une grande
                            simplicité que d’apporter à la cour la moindre roture, et de n’y être
                            pas gentilhomme. </p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
