<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les caractères de Théophraste , traduits du grec, avec Les
                    caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                <title type="sub">Par J. de La Bruyère</title>
                <author>Théophraste</author>
                <editor xml:id="bruyère">Jean de La Bruyère</editor>
                <principal>Bibliothèque nationale de France</principal>
                <respStmt>
                    <resp>d'après une édition de</resp>
                    <name>Estienne Michalet</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Les éditions seront corrigées et éditées</resp>
                    <name>Etienne Michalet</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt xml:lang="fr">
                <edition>
                    <name>1ère édition</name>
                    <date when="1688">M. DC. LXXXVIII</date>
                    <objectType>monographie imprimée</objectType>
                </edition>
            </editionStmt>
            <extent>368 pages</extent>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bibliothèque nationale de France,</distributor>
                <date when-iso="2007-10-15">15/10/2007</date>
                <pubPlace>Paris</pubPlace>
                <availability status="restricted">
                    <licence
                        target="https://gallica.bnf.fr/edit/und/conditions-dutilisation-des-contenus-de-gallica"
                        >Appartient à l’ensemble documentaire : GTextes1</licence>
                    <p>Consultable en ligne</p>
                </availability>
                <publisher xml:id="dje">Djewel Bennoura</publisher>
                <authority>Christophe Schuwey</authority>
                <date when="2023-10-09" >09 Octobre 2023</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>établi dans le cadre d'un projet du M1 MLE</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:lang="fr" xml:id="ed1">
                    <author>Théophraste</author>
                    <editor>Jean de La Bruyère</editor>
                    <title type="main">Les caractères de Théophraste , traduits du grec, avec Les
                        caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                    <title type="sub">Par J. de La Bruyère</title>
                    <country>France</country>
                    <edition>1ère édition</edition>
                    <textLang>Francais</textLang>
                    <date when="1688">M. DC. LXXXVIII</date>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <publisher>Etienne Michalet</publisher>
                    <biblScope>Sign. A-C, p. 53-360 ; in-12 ; 368 pages</biblScope>
                </bibl>
                <bibl xml:lang="fr" xml:id="ed2">
                    <author>Jean de La Bruyère</author>
                    <title type="main">Les caractères de Théophraste , traduits du grec, avec Les
                        caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                    <title type="sub">Par J. de La Bruyère</title>
                    <edition>2ème édition</edition>
                    <textLang>Francais</textLang>
                    <date when="1691">M. DC. XCI.</date>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <publisher>Etienne Michalet</publisher>
                    <biblScope>In-12, 16 ff. non ch., 587 pages</biblScope>
                </bibl>
                <bibl xml:lang="fr" xml:id="ed3">
                    <author>Jean de La Bruyère</author>
                    <author>Théophraste</author>
                    <title type="main">Les caractères ou les moeurs de ce siècle.</title>
                    <title type="sub">précédé de Les caractères de Théophraste</title>
                    <edition>9ème édition</edition>
                    <textLang>Francais</textLang>
                    <date when="1696">M. DC. XCVI.</date>
                    <publisher>Estienne Michallet</publisher>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>La numérotation des remarques s'est faite durant la publications des éditions
                    critiques et non dans l'édition original</p>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <p>Projet pédagogique M1,UBS, MLE</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Le texte des remarques "De La Ville" encodé a été normalisé</p>
                </normalization>
                <p>Les pages des manuscrits ont été scanné</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="FRA">French</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-09" who="Djewel">j'ai écris le header</change>
            <change when="2023-10-16" who="Djewel">j'ai commencé à encoder la partie De la Ville de
                la partie Les Caractères et les Moeurs de ce Siècle</change>
            <change when="2023-10-18" who="Djewel">ajout de note de bas de page qui n'était pas dans
                le texte fournit sur le doc mais on le trouve en note de bas de page dans #ed1 #ed2
                #ed3</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="livre">
                <head>Les Caractères et les Moeurs de ce Siècle</head>
                <div2 type="chapitre" n="1">
                    <head>De la Ville</head>
                    <div3 type="remarque" n="1" source="#ed1 #ed2 #ed3" change="#ed2 #ed3">
                        <p>L’on se donne à Paris, sans se parler, comme un rendez-vous public, mais
                            fort exact, tous les soirs au Cours ou aux Tuileries, pour se regarder
                            au visage et se désapprouver les uns les autres.</p>
                        <p>L’on ne peut se passer de ce même monde que l’on n’aime point, et dont
                            l’on se moque.</p>
                        <p>L’on s’attend au passage réciproquement dans une promenade publique ;
                            l’on y passe en revue l’un devant l’autre : carrosse, chevaux, livrées,
                            armoiries, rien n’échappe aux yeux, tout est curieusement ou malignement
                            observé ; et selon le plus ou le moins de l’équipage, ou l’on respecte
                            les personnes, ou on les dédaigne.</p>
                        <note resp="#dje" type="changement" source="#ed2 #ed3">N'est pas annoté d'un pied de mouche
                            dans #ed2 et #ed3</note>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="2" source="#ed2 #ed3" change="#ed2">
                        <p>Tout le monde connaît cette longue levée qui borne et qui resserre le lit
                            de la Seine, du côté où elle entre à Paris avec la Marne, qu’elle vient
                            de recevoir : les hommes s’y baignent au pied pendant les chaleurs de la
                            canicule ; on les voit de fort près se jeter dans l’eau ; on les en voit
                            sortir : c’est un amusement. Quand cette saison n’est pas venue, les
                            femmes de la ville ne s’y promènent pas encore ; et quand elle est
                            passée, elles ne s’y promènent plus. </p>
                        <note resp="#dje" type="changement" source="#ed2 #ed3">dans #ed1 c'est la douxième remarque et
                            apparait en tant que deuxième à partir #ed2</note>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="3" source="#ed2 #ed3" change="#ed2">
                        <p> Dans ces lieux d’un concours général, où les femmes se rassemblent pour
                            montrer une belle étoffe, et pour recueillir le fruit de leur toilette,
                            on ne se promène pas avec une compagne par la nécessité de la
                            conversation ; on se joint ensemble pour, se rassurer sur le théâtre,
                            s’apprivoiser avec le public, et se raffermir contre la critique : c’est
                            là précisément qu’on se parle sans se rien dire, ou plutôt qu’on parle
                            pour les passants, pour ceux même en faveur de qui l’on hausse sa voix,
                            l’on gesticule et l’on badine, l’on penche négligemment la tête, l’on
                            passe et l’on repasse. </p>
                        <note resp="#dje" type="changement" source="#ed2 #ed3">apparait comme troisième remarque à
                            partir de #ed2</note>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="4" source="#ed1 #ed2 #ed3" change="#ed2">
                        <p> La ville est partagée en diverses sociétés, qui sont comme autant de
                            petites républiques, qui ont leurs lois, leurs usages, leur jargon, et
                            leurs mots pour rire. Tant que cet assemblage est dans sa force, et que
                            l’entêtement subsiste, l’on ne trouve rien de bien dit ou de bien fait
                            que ce qui part des siens, et l’on est incapable de goûter ce qui vient
                            d’ailleurs : cela va jusques au mépris pour les gens qui ne sont pas
                            initiés dans leurs mystères. L’homme du monde d’un meilleur esprit, que
                            le hasard a porté au milieu d’eux, leur est étranger : il se trouve là
                            comme dans un pays lointain, dont il ne connaît ni les routes, ni la
                            langue ni les mœurs, ni la coutume ; il voit un peuple qui cause,
                            bourdonne, parle à l’oreille, éclate de rire, et qui retombe ensuite
                            dans un morne silence ; il y perd son maintien, ne trouve pas où placer
                            un seul mot, et n’a pas même de quoi écouter. Il ne manque jamais là un
                            mauvais plaisant qui domine, et qui est comme le héros de la société :
                            celui-ci s’est chargé de la joie des autres, et fait toujours rire avant
                            que d’avoir parlé. Si quelquefois une femme survient qui n’est point de
                            leurs plaisirs, la bande joyeuse ne peut comprendre qu’elle ne sache
                            point rire des choses qu’elle n’entend point, et paraisse insensible à
                            des fadaises qu’ils n’entendent eux-mêmes que parce qu’ils les ont
                            faites : ils ne lui pardonnent ni son ton de voix, ni son silence, ni sa
                            taille, ni son visage, ni son habillement, ni son entrée, ni la manière
                            dont elle est sortie. Deux années cependant ne passent point sur une
                            même coterie : il y a toujours, dès la première année, des semences de
                            division pour rompre dans celle qui doit suivre ; l’intérêt de la
                            beauté, les incidents du jeu, l’extravagance des repas, qui, modestes au
                            commencement, dégénèrent bientôt en pyramides de viandes et en banquets
                            somptueux, dérangent la république, et lui portent enfin le coup mortel
                            : il n’est en fort peu de temps non plus parlé de cette nation que des
                            mouches de l’année passée. </p>
                        <note resp="#dje" type="changement" source="#ed2 #ed3">se place en troisème remarque dans
                            #ed1</note>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="5" source="#ed2 #ed3" change="#ed2">
                        <p>Il y a dans la ville la grande et la petite robe ; et la première se
                            venge sur l’autre des dédains de la cour, et des petites humiliations
                            qu’elle y essuie. De savoir quelles sont leurs limites, où la grande
                            finit, et où la petite commence, ce n’est pas une chose facile. Il se
                            trouve même un corps considérable qui refuse d’être du second ordre, et
                            à qui l’on conteste le premier : il ne se rend pas néanmoins, il cherche
                            au contraire, par la gravité et par la dépense, à s’égaler à la
                            magistrature, ou ne lui cède qu’avec peine : on l’entend dire que la
                            noblesse de son emploi, l’indépendance de sa profession, le talent de la
                            parole et le mérite personnel balancent au moins les sacs de mille
                            francs que le fils du partisan ou du banquier a su payer pour son
                            office. </p>
                        <note resp="#dje" type="changement" source="#ed2 #ed3">dans #ed1 c'est la vingtième remarque
                            qui se situe en 5</note>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="6" source="#ed2 #ed3" change="#ed2">
                        <p>Vous moquez-vous de rêver en carrosse, ou peut-être de vous y reposer ?
                            Vite, prenez votre livre ou vos papiers, lisez, ne saluez qu’à peine ces
                            gens qui passent dans leur équipage ; ils vous en croiront plus occupé ;
                            ils diront : "Cet homme est laborieux, infatigable ; il lit, il
                            travaille jusque dans les rues ou sur la route." Apprenez du moindre
                            avocat qu’il faut paraître accablé d’affaires, froncer le sourcil, et
                            rêver à rien très profondément ; savoir à propos perdre le boire et le
                            manger ; ne faire qu’apparoir dans sa maison, s’évanouir et se perdre
                            comme un fantôme dans le sombre de son cabinet ; se cacher au public,
                            éviter le théâtre, le laisser à ceux qui ne courent aucun risque à s’y
                            montrer, qui en ont à peine le loisir, aux Gomons, aux Duhamels. </p>
                        <note resp="#dje" type="changement" source="#ed2 #ed3">dans #ed1 la partie de la ville se
                            termine à la remarque précédente et se positionne en remarque 8 dans
                            #ed2</note>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="7" source="#ed2 #ed3" change="#ed2">
                        <p>Il y a un certain nombre de jeunes magistrats que les grands biens et les
                            plaisirs ont associés à quelques-uns de ceux qu’on nomme à la cour de
                            petits-maîtres : ils les imitent, ils se tiennent fort au-dessus de la
                            gravité de la robe, et se croient dispensés par leur âge et par leur
                            fortune d’être sages et modérés. Ils prennent de la cour ce qu’elle a de
                            pire : ils s’approprient la vanité, la mollesse, l’intempérance, le
                            libertinage, comme si tous ces vices leur étaient dus, et, affectant
                            ainsi un caractère éloigné de celui qu’ils ont à soutenir, ils
                            deviennent enfin, selon leurs souhaits, des copies fidèles de très
                            méchants originaux. </p>
                        <note resp="#dje" source="#ed2 #ed3" type="ajout">se positionne comme remarque numéro 6
                            dans #ed2</note>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="8" source="#ed2 #ed3" change="#ed2">
                        <p>Un homme de robe à la ville, et le même à la cour, ce sont deux hommes.
                            Revenu chez soi, il reprend ses mœurs, sa taille et son visage, qu’il y
                            avait laissés : il n’est plus ni si embarrassé, ni si honnête. </p>
                        <note resp="#dje" source="#ed2 #ed3" type="ajout">se positionne en 7ème remarque dans
                            #ed2</note>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="9" source="#ed2 #ed3">
                        <p>Les Crispins se cotisent et rassemblent dans leur famille jusques à six
                            chevaux pour allonger un équipage, qui, avec un essaim de gens de
                            livrées, où ils ont fourni chacun leur part, les fait triompher au Cours
                            ou à Vincennes, et aller de pair avec les nouvelles mariées, avec Jason,
                            qui se ruine, et avec Thrason, qui veut se marier, <seg>et qui a
                                consigné. <note resp="#bruyère" type="definition" place="end" source="#ed1 #ed2 #ed3" anchored="true">
                                    *déposé son argent au trésor public pour une grande charge
                                </note></seg>
                        </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="10" source="#ed2 #ed3">
                        <p>J’entends dire des Sannions : "Même nom, mêmes armes ; la branche aînée,
                            la branche cadette, les cadets de la seconde branche ; ceux-là, portent
                            les armes pleines, ceux-ci brisent d’un lambel, et les autres d’une
                            bordure dentelée." Ils ont avec les Bourbons, sur une même couleur, un
                            même métal ; ils portent, comme eux, deux et une : ce ne sont pas des
                            fleurs de lis, mais ils s’en consolent ; peut-être dans leur cœur
                            trouvent-ils leurs pièces aussi honorables, et ils les ont communes avec
                            de grands seigneurs qui en sont contents : on les voit sur les litres et
                            sur les vitrages, sur la porte de leur château, sur le pilier de leur
                            haute-justice, où ils viennent de faire pendre un homme qui méritait le
                            bannissement ; elles s’offrent aux yeux de toutes parts, elles sont sur
                            les meubles et sur les serrures, elles sont semées sur les carrosses ;
                            leurs livrées ne déshonorent point leurs armoiries. Je dirais volontiers
                            aux Sannions : "Votre folie est prématurée ; attendez du moins que le
                            siècle s’achève sur votre race ; ceux qui ont vu votre grand-père, qui
                            lui ont parlé, sont vieux, et ne sauraient plus vivre longtemps. Qui
                            pourra dire comme eux : "Là il étalait, et vendait très cher" ?</p>
                        <p>Les Sannions et les Crispins veulent encore davantage que l’on dise d’eux
                            qu’ils font une grande dépense, qu’ils n’aiment à la faire. Ils font un
                            récit long et ennuyeux d’une fête ou d’un repas qu’ils ont donné ; ils
                            disent l’argent qu’ils ont perdu au jeu, et ils plaignent fort haut
                            celui qu’ils n’ont pas songé à perdre. Ils parlent jargon et mystère sur
                            de certaines femmes ; ils ont réciproquement cent choses plaisantes à se
                            conter ; ils ont fait depuis peu des découvertes ; ils se passent les
                            uns aux autres qu’ils sont gens à belles aventures. L’un d’eux, qui
                            s’est couché tard à la campagne, et qui voudrait dormir, se lève matin,
                            chausse des guêtres, endosse un habit de toile, passe un cordon où pend
                            le fourniment, renoue ses cheveux, prend un fusil : le voilà chasseur,
                            s’il tirait bien. Il revient de nuit, mouillé et recru, sans avoir tué.
                            Il retourne à la chasse le lendemain, et il passe tout le jour à manquer
                            des grives ou des perdrix.</p>
                        <p>Un autre, avec quelques mauvais chiens, aurait envie de dire : Ma meute.
                            Il sait un rendez-vous de chasse, il s’y trouve ; il est au
                            laisser-courre ; il entre dans le fort, se mêle avec les piqueurs ; il a
                            un cor. Il ne dit pas, comme Ménalippe : Ai-je du plaisir ? Il croit en
                            avoir. Il oublie lois et procédure : c’est un Hippolyte. Ménandre, qui
                            le vit hier sur un procès qui est en ses mains, ne reconnaîtrait pas
                            aujourd’hui son rapporteur. Le voyez-vous le lendemain à sa chambre, où
                            l’on va juger une cause grave et capitale ? il se fait entourer de ses
                            confrères, il leur raconte comme il n’a point perdu le cerf de meute,
                            comme il s’est étouffé de crier après les chiens qui étaient en défaut,
                            ou après ceux des chasseurs qui prenaient le change, qu’il a vu donner
                            les six chiens. L’heure presse ; il achève de leur parler des abois et
                            de la curée, et il court s’asseoir avec les autres pour juger. </p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
