<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> Les Caractères de Théophraste, avec les caractères ou les mœurs de ce
                    siècle</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Chousseaud</name>
                    <roleName>Etudiante</roleName>
                    <affiliation>UBS Lorient</affiliation>
                </publisher>
                <date when="2024-10-18"> 18 octobre 2024 </date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                
                <bibl xml:id="Ed1688">
                    <author>La Bruyère</author>
                    <name> Les Caractères de Théophraste, avec les caractères ou les mœurs de ce
                        siècle</name>
                    <publisher>Michallet</publisher>
                    <date>1688</date>
                </bibl>
                <bibl xml:id="Ed1694">
                    <author>La Bruyère</author>
                    <name>Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec Les caractères ou
                        les moeurs de ce siècle. Huitième édition</name>
                    <publisher>chez Estienne Michallet</publisher>
                    <date>1694</date>
                </bibl>
                <listOrg>
                    <org xml:id="D">
                        <name>Dieux</name>
                        <desc>Ne réfère pas à un seul Dieu, on parle ici d'une autorité indéfinie.</desc>
                        </org>
                </listOrg>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p></p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <p xml:lang="fra">Français</p>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>

        <front>
            <head>Les Caractères de Théophraste traduits du grec : avec les Caractères ou les moeurs
                de ce siècle</head>
            <div>
                <p>Traduits du grec</p>
                <div>
                    <p>Avec les Caractères ou les moeurs de ce siècle</p>
                    <div>
                        <p>Sommaire</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div1>
                <p>Théophraste</p>
                <div2>
                    <p>Préface à Théophraste</p>
                </div2>
                <div2>
                    <p>Sommaire</p>
                </div2>
                <div2>
                    <p>Caractères</p>
                    <div3>
                        <p>Chapitres de Théophraste</p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
            <div1>
                <p>Caractères</p>
                <div2>
                    <p>Préface</p>
                </div2>
                <div2>
                    <p>Sommaire</p>
                </div2>
                <div2>
                    <p>Texte des Caractères</p>
                <div3 type="chapter">
                    <p>De l'Effronterie cauſée par l'avarice.</p>
                    <div4>
                        <p>Pour faire connoîſtre ce vi ce, il faut dire que c’eſt un mépris de
                            l’honneur dans la vûë d’un vil intereſt. Un homme que l’avarice rend
                            effronté, oſe em prunter une ſomme d’argent à celuy à qui il en doit
                            déja, &amp; qu’il luy retient avec injuſtice. Le jour meſme qu’il aura
                            ſacrifié aux <orgName ref="#D">Dieux</orgName>, au lieu de <seg>manger *<note
                            type="glossaire">C'ettoit le coûtume des <orgName>Grecs</orgName>.V. 
                            le chap. du contretemps.</note>religieuſement chez ſoy une partie des 
                            viandes conſa crées</seg>, il les fait ſaler pour luy ſervir dans pluſieurs
                            repas, &amp; va souper chez l’un de ſes amis, &amp; là à table à la v<app>
                                <rdg wit="#Ed1694">û</rdg>
                                <rdg wit="#Ed1688">eu</rdg>
                            </app>ë de tout e monde il appelle ſon vaſet qu’il veut encore nourrir
                            aux depens de ſon hoſte, et luy cou pant un morceau de viande qu’il met
                            ſur un quartier de pain, te nez, mon ami, luy dit-il, faites bonne
                            chere. Il va luy-meſme au <placeName>marché</placeName> acheter * des
                            <objectName>viandes cuites</objectName>, &amp; avant que de convenir
                            du prix, pour avoir une meilleure compoſition du marchand, il le fait
                            reſſouvenir qu’il luy a autrefois rendu ſer vice ; il fait enſuite peſer
                            ces viandes, &amp; il en enfaſle le plus qu’il peut ; ſi’il en eſt
                            empeſché par celui qui les luy vend, il jette du moins quelque os dans
                            la balance ; ſi elle peut tout con tenir il eſt ſatisfait, ſinon il
                            rammaſſe ſur la table des mor ceaux de rebut comme pour ſe dedommager,
                            ſoubit et s’en va. Une autre fois fur l’argent qu’il aura reçu de
                            quelques étrangers pour leur loüer des places au theatre, il trouve le
                            ſecret d’a voir ſa part franche du ſpecta cle, &amp; d’y envoyer le
                            lende main ſes enfans &amp; leur <name>Precepteur</name>. Tout luy fait
                            envie, il veut profiter des bons marchez, &amp; demande hardiment au
                            premier venu une choſe qu’il ne vient que d’acheter ; ſe trouve-t’il
                            dans une maiſon étrangere, il emprunte juſques à l’orge &amp; à la
                            paille, encore faut-il que ce luy qui les luy prête, faſſe les frais de
                            les faire porter juſques chez luy. Cet effronté en un mot entre ſans
                            payer dans un <placeName>bain public</placeName>, &amp; là en preſence
                            du baigneur qui crie inutilement contre luy, prenant le premier vaſe
                            qu’il rencontre, <seg>il le plonge dans une cuve d’airain qui eſt
                            remplie d’eau, &amp; la *<note type="comment"> Les plus pauvres se
                            lavoient ainſi pour payer moins.</note> répand ſur tout le
                            corps</seg> ; me voila lavé, ajoute-t’il, autant que j’en ay beſoin,
                            &amp; ſans en avoir obliga- tion à perſonne, remet ſa robe &amp;
                            diſparoît.</p>
                    </div4>
                </div3>
                </div2>
                <div2>
                <div3 type="chapter">
                    <p>Du Contre-temps</p>
                    <div4>
                        <p>Cette ignorance du temps &amp; de l'occaſion eſt une ma- nière d'aborder
                            les gens ou d'a- gir avec eux, toûjourss incom- mod et embaraſſante. un
                            im- portun eſt celui qui choiſit le moment que ſon ami eſt accablé de
                            ſes propres affaires, pou luy parler des ſiennes ; qui va ſou- per chez
                            ſa ma<app>
                                <rdg wit="Ed1688">iſ</rdg>
                                <rdg wit="ed1694">î</rdg>
                            </app>treſſe le ſoir meſme qu'elle a la fiévre ; qui voyant que
                            quelqu'un vient d'e- ſtre condamné en juſtice de payer pour un autre
                            pour qui il s'eſt obligé, le prie néanmoins de répondre pour luy ; qui
                            com- paroiſt pour ſervir de témoin dans un procez que l'on vient de
                            juger ; qui prend le temps des nôces où il eſt invité pour ſe déchaîner
                            contre les femmes; qui entraîne à la promenade des gens à peine arrivez
                            d'un long voyage, &amp; qui n'aſpirent qu'à ſe repoſer : fort capable
                            d'ame- ner des <orgName>Marchands</orgName> pour offrir d'une choſe plus
                            qu'elle eſt ne vaut après qu'elle eſt venduë ; de ſe lever au milieu
                            d'une aſſemblée pour reprendre un fait dés ſes commencemens, &amp; en
                            inſtrui- re à fond ceux qui en ont les oreilles rebatuës, &amp; qui le
                            ſça- vent mieux que luy : ſouvent empreſſé pour engager dans une affaire
                            des perſonnes qui ne l'af-fectionnant point, n'oſent pour tant refuſer
                            d'y entrer. S'il arri- ve que quelqu'un dans la ville doive faire un
                            feſtin + après avoir ſacrifié, il va luy deman- der ne portion des
                            viandes qu'il a préparées. Une autre fois s'il voit qu'un Maître châtie
                            de- vant luy ſon eſclave ; j'ay per- du, dit-il, un des miens dans une
                            pareille occaſion, je le fis foüetter, il ſe deſeſpera, &amp; s'alla
                            prendre. Enfin il n'eſt pro- pre qu'à commettre de nou-veau deux
                            perſonnes qui veu- lent s'accommoder, s'ils l'ont fait arbitre de leur
                            différent. C'eſt encore une action qui luy convient fort, que
                                <seg>d'aller pren- dre au milieu du repas pour danſer *<note
                                    type="glossaire">Cela ne se faiſoit chez les <orgName ref="people">Grecs</orgName> qu'après le
                            repas, &amp; lorſque les tables eſtoient enlevées.</note> un
                            homme qui eſt de ſang-froid, &amp; qui n'a bû que moderément.</seg>
                        </p>
                    </div4>
                </div3>
              </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
