<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec les caractères ou les
                    moeurs de ce siècle</title>
                <author xml:id="Jean"> La Bruyère, Jean de </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="Susie">S. Boucheaud </publisher>
                <authority>S. Boucheaud</authority>
                <date when-iso="2023-10-11">11-10-2023</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec les caractères ou
                        les moeurs de ce siècle</title>
                    <author> La Bruyère, Jean de </author>
                    <edition n="3" xml:id="ed3">Troisième édition</edition>
                    <date when="1688">M.DC.LXXXVIII.</date>
                    <pubPlace> Paris, Rue S.Jacques</pubPlace>
                    <editor> Estienne Michallet</editor>
                    <note>Avec le privilège de Sa Majesté</note>
                    <distributor> Bnf Gallica </distributor>
                    <idno type="notice"> FRBNF37242743 </idno>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57572x?rk=150215;2"/>
                </bibl>
                <!-- Deuxième édition choisie -->
                <bibl>
                    <title>Les caractères de Théophraste traduits du grec ; avec les caractères ou
                        les moeurs de ce siècle</title>
                    <author> La Bruyère, Jean de </author>
                    <edition n="8" xml:id="ed8">Huitième édition</edition>
                    <date when="1694">M.DC.XCIV.</date>
                    <pubPlace> Paris, Rue Saint Jacques</pubPlace>
                    <editor> Estienne Michallet</editor>
                    <note>Avec le privilège de Sa Majesté</note>
                    <distributor> Bnf Gallica </distributor>
                    <idno type="notice"> FRBNF37243225 </idno>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57577n?rk=321890;0"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>

            <projectDesc>
                <p>Projet pédagogique, M1, UBS, MLE</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p> Les éléments div3 corrrespondent aux remarques. </p>
                <p> Le chiffre de la remarque contenue dans l'attribut n correspond au chiffre donné
                    lors de l'édition critique qui se base sur la dernière édition publiée.</p>
                <p> A l'intérieur des balises p, l'attribut n correspond au numéro de la remarque
                    dans l'édition indiqué dans l'attribut source.</p>
                <p> J'ai choisi d'encoder les manicule en dehors des paragraphes car ils font
                    référence à la remarque entière et non seulement au paragraphes, malgré sa non
                    validation</p>

            </editorialDecl>
            <charDecl>
                <glyph xml:id="char-pdm">
                    <mapping>❡</mapping>
                    <desc> Pied de mouche simple, marquant le début d'une remarque</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char-pdm-par">
                    <mapping>(❡)</mapping>
                    <desc> Pied de mouche entre parenthèses simples, marquant le début d'une
                        nouvelle remarque de l'édition 5</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="char-pdm-par2">
                    <mapping>((❡))</mapping>
                    <desc>Pied de mouche entre doubles parenthèses, marquant le début d'une nouvelle
                        remarque, ajoutée dans l'édition 5</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="main-droite">
                    <mapping>☞</mapping>
                    <desc>Manicule pointant vers la droite, indiquant l'ajout d'une nouvelle
                        remarque</desc>
                </glyph>
                <glyph xml:id="main-gauche">
                    <mapping>☜</mapping>
                    <desc>Manicule pointant vers la gauche, indiquant l'ajout d'une nouvelle
                        remarque</desc>
                </glyph>
            </charDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="FRA">Français</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-11"> Encodage du TeiHeader des deux éditions choisies.</change>
            <change when="2023-10-16"> Encodage des remarques 11 à 21 de la partie "De
                l'Homme".</change>
            <change when="2023-10-19"> Modification du TeiHeader pour passer de la troisième édition
                à la place de la sixième afin de trouver plus de différence avec la huitième
                édition.</change>
            <change when="2023-10-19"> Encodage des différences entre les deux éditions quant aux
                remarques 11 à 21 du chapitre "De l'Homme".</change>
            <change when="2023-10-23"> J'ai retiré les attributs n qui étaient dans les balises
                p.</change>
            <change when="2023-10-26"> Ajout des liens vers le site de Gallica vers haque édition +
                ajout notes de l'auteur et du publisher</change>
            <change when="2023-11-07"> Changement de l'élément target par l'élément source + ajout
                des glyphs dans l'encoding desc et dans le corps du texte</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="part" n="3">
                <head>Les Caractères ou les moeurs de ce siècle</head>
                <div2 type="chapter" n="11">
                    <head> De l'Homme</head>
                    <div3 n="11">
                        <p source="#ed3"><g ref="#char-pdm"/>Les hommes ne s’attachent pas assez à
                            ne point manquer les occasions de faire plaisir : il semble que l’on
                            n’entre dans un <app>
                                <lem>emploi</lem>
                                <rdgGrp>
                                    <rdg wit="#ed3">employ</rdg>
                                    <rdg wit="#ed8">employ</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app> que pour pouvoir obliger et n’en rien faire ; la chose la plus
                            prompte et qui se présente d’abord, c’est le refus, et l’on n’accorde
                            que par réflexion.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="12">
                        <g ref="#main-droite"/>
                        <p source="#ed8"><g ref="#char-pdm"/>Sachez précisément ce que vous pouvez
                            attendre des hommes en général, et de chacun d’eux en particulier, et
                            jetez-vous ensuite dans <seg> le commerce du monde.<note source="#Susie"
                                    type="explication"> L'auteur parle du début de la
                                    mondialisation, le commerce à travers le monde a la fin du 17ème
                                    siècle</note></seg></p>
                    </div3>
                    <div3 n="13">
                        <p source="#ed8"><g ref="#char-pdm"/>Si la pauvreté est la mère des crimes,
                            le défaut d’esprit en est le père.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="14">
                        <p source="#ed3"><g ref="#char-pdm"/>Il est difficile qu’un fort malhonnête
                            homme ait assez d’esprit : un génie qui est droit et perçant conduit
                            enfin à la règle, à la probité, à la vertu. Il manque du sens et de la
                            pénétration à celui qui s’opiniâtre dans le mauvais comme dans le faux :
                            l’on cherche en vain à le corriger par des traits de satire qui le
                            désignent aux autres, et où il ne se reconnaît pas lui-même ; ce sont
                            des injures dites à <seg>un sourd<note source="#Jean"> note inventée
                                    1</note></seg>. Il serait désirable pour le plaisir des honnêtes
                            gens et pour la vengeance publique, qu’un coquin ne le fût pas au point
                            d’être privé de tout sentiment.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="15">
                        <p source="#ed3"><g ref="#char-pdm"/>Il y a des vices que nous ne devons à
                            personne, que nous apportons en naissant, et que nous fortifions par
                            l’habitude ; il y en a d’autres que l’on contracte, et qui nous sont
                            étrangers. L’on est né quelquefois avec des <seg>mœurs faciles <note
                                    source="#Susie" type="glossaire">Habitudes (d'une société, d'un
                                    individu) relatives à la pratique du bien et du
                                mal.</note></seg>, de la complaisance, et tout le désir de plaire ;
                            mais par les traitements que l’on reçoit de ceux avec qui l’on vit ou de
                            qui l’on dépend, l’on est bientôt jeté hors de ses mesures, et même de
                            son naturel : l’on a des chagrins et une bile que l’on ne se connaissait
                            point, l’on se voit une autre complexion, l’on est enfin étonné de se
                            trouver dur et épineux.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="16">
                        <p source="#ed3"><g ref="#char-pdm"/>L’on demande pourquoi tous les hommes
                            ensemble ne composent pas comme une seule nation, et n’ont point voulu
                            parler une même langue, vivre sous les mêmes <app>
                                <lem>lois</lem>
                                <rdgGrp>
                                    <rdg wit="#ed3">loix</rdg>
                                    <rdg wit="#ed8">loix</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app>, convenir entre eux des mêmes usages et d’un même culte ; et <app>
                                <lem>moi</lem>
                                <rdgGrp>
                                    <rdg wit="#ed3">moy</rdg>
                                    <rdg wit="#ed8">moy</rdg>
                                </rdgGrp>
                            </app>, pensant à la contrariété des esprits, des goûts et des
                            sentiments, je suis étonné de voir jusques à sept ou huit personnes se
                            rassembler sous un même toit, dans une même enceinte, et composer une
                            seule famille.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="17">
                        <p source="#ed8"><g ref="#char-pdm"/>Il y a d’étranges pères, et dont tout
                            la vie ne semble occupée qu’à préparer à leurs enfants des raisons de se
                            consoler de leur mort.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="18">
                        <p source="#ed3"><g ref="#char-pdm"/>Tout est étranger dans l’humeur, les
                            mœurs et les manières de la plupart des hommes. Tel a vécu pendant toute
                            sa vie chagrin, emporté, avare, rampant, soumis, laborieux, intéressé,
                            qui était né gai, paisible, paresseux, magnifique, d’un courage fier et
                            éloigné de toute <seg> bassesse <note target="#Susie" type="glossaire"
                                    >État d'infériorité morale</note></seg>: les besoins de la vie,
                            la situation où l’on se trouve, la loi de la nécessité forcent la nature
                            et y causent ces grands changements. Ainsi tel homme au fond et en
                            lui-même ne se peut définir : trop de choses qui sont hors de lui
                            l’altèrent, le changent, le bouleversent ; il n’est point précisément ce
                            qu’il est ou ce qu’il paraît être.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="19">
                        <p source="#ed3"><g ref="#char-pdm"/>La vie est courte et ennuyeuse : elle
                            se passe toute à désirer. L’on remet à l’avenir son repos et ses joies,
                            à cet âge souvent où les meilleurs biens ont déjà disparu, la santé et
                            la jeunesse. Ce temps arrive, qui nous surprend encore dans les désirs ;
                            on en est là, <seg>quand la fièvre nous saisit et nous éteint <note
                                    target="#Jean"> note inventée 2</note></seg>: si l’on eût guéri,
                            ce n’était que pour désirer plus longtemps.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="20">
                        <p source="#ed8"><g ref="#char-pdm"/>Lorsqu’on désire, on se rend à
                            discrétion à celui de qui l’on espère : est-on sûr d’avoir, on
                            temporise, on parlemente, on capitule.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="21">
                        <g ref="#main-gauche"/>
                        <p source="#ed3"> Il est si ordinaire à l’homme de n’être pas heureux, et si
                            essentiel à tout ce qui est un bien d’être acheté par mille peines,
                            qu’une affaire qui se rend facile devient suspecte. L’on comprend à
                            peine, ou que ce qui coûte si peu puisse nous être fort avantageux, ou
                            qu’avec des mesures justes l’on doive si aisément parvenir à la fin que
                            l’on se propose. L’on croit mériter les bons succès, mais n’y devoir
                            compter que fort rarement.</p>
                        <!-- Je n'ai pas trouvé de changement à l'intérieur des remarques, mais plusieurs d'entre elles n'étaient pas dans l'édition 3 mais apparaissent dans l'édition 8 -->

                    </div3>
                </div2>
            </div1>

        </body>
    </text>
</TEI>
