<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Caractères</title>
                <author>Jean de La Bruyère</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="schneider">E. Schneider</publisher>
                <date when="2023-10-10">10 octobre 2023</date>
                <distributor/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="edition7">
                    <author xml:id="labruyere">Jean de La Bruyère</author>
                    <title> Les Caracteres de Theophraste, traduits du grec, avec Les Caracteres ou
                        Les Moeurs de ce siecle. Septième edition</title>
                    <placeName>Lyon</placeName>
                    <publisher>chez Thomas Amaulry</publisher>
                    <date when="1693"/>
                    <idno type="URL"
                        >https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001100729354</idno>
                </bibl>
                <bibl xml:id="edition9">
                    <author>Jean de La Bruyère</author>
                    <title>Les Caractères de Theophraste traduits du grec: avec les caractères ou
                        les moeurs de ce siècle. Neuviéme édition</title>
                    <placeName>La Haye</placeName>
                    <publisher>chez Adrian Moetjens</publisher>
                    <date when="1696"/>
                    <idno type="URL"
                        >https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001100959720</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <charDecl>
                <char xml:id="char_pm">
                    <mapping>¶</mapping>
                    <desc>Pied-de-mouche simple. Signale une nouvelle remarque à partir de l'édition
                        1.</desc>
                </char>
                <char xml:id="char_pm-par">
                    <mapping>(¶)</mapping>
                    <desc>Pied-de-mouche à parenthèses simples. Signale une nouvelle remarque à
                        partir de l'édition 4.</desc>
                </char>
                <char xml:id="char_pm-par2">
                    <mapping>((¶))</mapping>
                    <desc>Pied-de-mouche à parenthèses doubles. Signale une nouvelle remarque à
                        partir de l'édition 5.</desc>
                </char>
                <char xml:id="char_man_right">
                    <mapping>☛</mapping>
                    <desc>Manicule. Signale une nouvelle remarque dans l'édition 7.</desc>
                </char>
                <char xml:id="char_man_left">
                    <mapping>☚</mapping>
                    <desc>Manicule. Signale une nouvelle remarque dans l'édition 7.</desc>
                </char>
            </charDecl>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Modernisation de la graphie.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
            <editorialDecl>
                <interpretation>
                    <p>Les div1 correspondent à l'ouvrage entier.</p>
                    <p>Les div2 correspondent à des chapitres.</p>
                    <p>Les div3 correspondent aux remarques.</p>
                    <p>Les chapitres sont numérotés selon leur position dans l'ouvrage pour faire
                        apparaître l'ordre, car cela devait être important pour l'auteur de les
                        placer dans cet ordre-là. De plus, cela permet de mettre en valeur le nombre
                        exact de chapitres que contient l'ouvrage.</p>
                    <p>Les parenthèses entourant le numéro des remarques ont été supprimées car ce
                        n'est pas un élément fait pour le traitement automatique.</p>
                    <p>J'ai choisi d'indiquer les sources de manière explicite, c'est-à-dire
                        intégrées à la fois dans le div3 et le p, afin d'être sûre qu'il n'y ait pas
                        de confusion concernant le moment d'entrée d'un paragraphe dans une
                        édition.</p>
                    <p>Les notes suivies de l'attribut type sont toutes de l'éditeur numérique car
                        ces notes ont été rajoutés par rapport à celles de l'auteur et car l'éditeur
                        a un rôle de médiateur entre le texte et le lecteur pour permettre à ce
                        dernier d'avoir une lecture fluide (notes de type gloss) et active (notes de
                        type expl) dans le sens où elle l'aiderait à construire ou entretenir un
                        mode de réflexion littéraire avancé.</p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-10">Ajout des méta-données du fichier.</change>
            <change when="2023-10-16">Ajout d'une partie de chapitre.</change>
            <change when="2023-10-17">Identification des éditions dans lesquelles se retrouvent (ou
                non) certaines remarques.</change>
            <change when="2023-10-25">Ajout des notes de La Bruyère et des notes de l'éditeur
                numérique.</change>
            <change when="2023-11-07">Ajout de variantions de graphie.</change>
            <change when="2023-11-07">Définition des fonctions des caractères particuliers :
                pied-de-mouches, pied-de-mouches à parenthèses simples, pied-de-mouches à
                parenthèses doubles, manicules.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="ouvrage">
                <head>Les caractères ou les moeurs de ce siècle</head>
                <div2 type="chapitre" n="3">
                    <head>Du Coeur</head>
                    <div3 n="52" source="#edition9">
                        <p source="#edition9"><g ref="#char_pm"/>On convie, on invite, on offre sa
                            maison, sa table, son bien et ses services : rien ne coûte qu’à tenir
                            parole.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="53" source="#edition7 #edition9">
                        <p source="#edition7 #edition9"><g ref="#char_pm"/>C’est assez pour soi d’un fidèle ami ; c’est
                            même beaucoup de l’avoir rencontré <app>
                                <rdg source="#edition7">:</rdg>
                                <rdg source="#edition9">,</rdg>
                            </app> on ne peut en avoir trop pour le service des autres.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="54" source="#edition7 #edition9">
                        <p source="#edition7 #edition9"><g ref="#char_pm"/>Quand on a assez fait auprès de certaines
                            personnes pour avoir dû se les acquérir, si cela ne réussit point, il y
                            a encore une ressource, qui est de ne plus rien faire.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="55" source="#edition7 #edition9">
                        <note resp="#schneider" type="expl">L'auteur explique ici qu'aucune relation
                            n'est figée dans le temps et peut évoluer à tout moment.</note>
                        <p source="#edition7 #edition9"><g ref="#char_pm"/>Vivre avec ses ennemis comme s’ils devaient
                            un jour être nos amis, et vivre avec nos amis comme s’ils pouvaient
                            devenir nos ennemis, n’est <app>
                                <rdg source="#edition9">ni</rdg>
                                <rdg source="#edition7">ny</rdg>
                            </app> selon la nature de la haine, ni selon les règles de l’amitié ; ce
                            n’est point une maxime morale, mais politique.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="56" source="#edition7 #edition9">
                        <p source="#edition7 #edition9"><g ref="#char_pm"/>On ne doit pas se faire des ennemis de ceux
                            qui, mieux connus, pourraient avoir rang entre nos amis. On doit faire
                            choix d’amis si sûrs et d’une si exacte <seg>probité <note
                                    resp="#schneider" type="gloss">qualité à respecter ses devoirs
                                    et/ou le règlement.</note></seg>, que venant à cesser de l’être,
                            ils ne veuillent pas abuser de notre confiance, <app>
                                <rdg source="#edition9">ni</rdg>
                                <rdg source="#edition7">ny</rdg>
                            </app> se faire craindre comme ennemis.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="57" source="#edition7 #edition9">
                        <p source="#edition7 #edition9"><g ref="#char_pm"/>Il est doux de voir ses amis par goût et par
                            estime ; il est pénible de les cultiver par intérêt ; c’est
                            solliciter.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="58" source="#edition9">
                        <p source="#edition9"><g ref="#char_pm"/>Il faut <seg>briguer<note resp="#schneider"
                                    type="gloss">Chercher.</note></seg> la faveur de ceux à qui l’on
                            veut du bien, plutôt que de ceux de qui l’on espère du bien.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="59" source="#edition7 #edition9">
                        <p source="#edition7 #edition9"><g ref="#char_pm"/>On ne vole point des mêmes ailes pour sa
                            fortune que l’on fait pour des choses frivoles et de fantaisie. <seg>Il
                                y a un sentiment de liberté à suivre ses caprices, et tout au
                                contraire de servitude à courir pour son établissement<note
                                    resp="#labruyere">Note fictive.</note></seg> : il est naturel de
                            le souhaiter beaucoup et d’y travailler peu, de se croire digne de le
                            trouver sans l’avoir cherché.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="60" source="#edition7 #edition9">
                        <p source="#edition7 #edition9"><g ref="#char_pm"/>Celui qui sait attendre le bien qu’il
                            souhaite, ne prend pas le chemin de se désespérer s’il ne lui arrive pas
                            ; et celui au contraire qui désire une chose avec une grande impatience,
                            y met trop du sien pour en être assez récompensé par le succès.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="61" source="#edition9">
                        <p source="#edition9"><g ref="#char_pm"/>Il y a de certaines gens qui veulent si ardemment et
                            si déterminément une certaine chose, que de peur de la manquer, ils
                            n’oublient rien de ce qu’il faut faire pour la manquer.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="62" source="#edition7 #edition9">
                        <p source="#edition7 #edition9"><g ref="#char_pm"/>Les choses les plus souhaitées n’arrivent
                            point ; ou si elles arrivent, ce n’est ni dans le temps ni dans les
                            circonstances où elles auraient fait un extrême plaisir.</p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
