<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les caractères</title>
                <author>Jean de la Bruyère</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>GitHub</publisher>
                <!--Il n'y a pas vraiment de publisher mais comme on doit le rendre sur GitHub, j'ai décidé d'utiliser le site comme publisher.-->
                <authority>A.Henarejos</authority>
                <date when-iso="2023-10-09">09/10/2023</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title type="main">Les caractères</title>
                        <title type="sub">Les caractères de Théophraste traduits du grec avec les
                            caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>
                            <forename>Jean</forename>
                            <surname>de La Bruyère</surname>
                        </author>
                        <!--Je ne sais pas comment faire pour associer une édition spécifique (première édition, 2e édition, etc.) à un élément imprint-->
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Estienne Michallet</publisher>
                            <date when="1691">1691</date>
                            <!-- je voudrais mettre <xml:id="#ed4">4e édition</xml:id> ici pour spécifier l'édition qui apparait ensuite dans source= mais cela me fait un problème de formatage. Je ne sais pas où le mettre ailleurs -->
                            <!--4e édition https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57567b?rk=214593;2-->
                        </imprint>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Estienne Michallet</publisher>
                            <date>1694</date>
                            <!-- je voudrais mettre <xml:id="#ed8">8e édition</xml:id> ici pour spécifier l'édition qui apparait ensuite dans source= mais cela me fait un problème de formatage. Je ne sais pas où le mettre ailleurs -->
                            <!-- 8e édition https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57577n?rk=278971;2-->
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <!-- J'aimerai églement spécifier l'édition donnée sur Github comme <xml:id="#ed0">édition de référence</xml:id>  mais je ne sais pas où le mettre-->
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>projet pédagogique M1, UBS, MLE</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Nous avons choisi de moderniser le texte</p>
                    <p> Le numéro attribué à chaque div3 correspond à ceux qui ont été ajoutés dans
                        la dernière édition critique.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="FRA">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-09">Encodage du TEI header.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front> </front>
        <body>
            <div1 type="partie" n="3">
                <head>Les caractères ou les Moeurs de ce siècle</head>
                <div2 type="chapitre">
                    <head>De l'Homme</head>
                    <div3 type="remarque" n="22" source="#ed0 #ed4 #ed8">
                        <!-- Je ne sais pas si c'est possible d'attribuer plusieurs valeurs à un attribut -->
                        <!-- Est-ce nécessaire d'ajouter ub attribut source à p si les valeurs ne diffèrent pas de celles de div? -->
                        <p source="#ed4">Il est si ordinaire à l'homme de n'être pas heureux, et si
                            essentiel à tout ce qui est un bien d'être attaché par mille peines,
                            qu'une affaire qui se rend facile, devient suspecte : l'on comprend à
                            peine, ou que ce qui coûte si peu, puisse nous être fort avantageux ; ou
                            qu'avec des mesures justes, l'on doive si aisément parvenir à la fin
                            qu'on le propose : l'on croit mériter les bons succès, mais n'y devoir
                            compter que fort rarement.</p>
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8">L’homme qui dit qu’il n’est pas né heureux
                            pourrait du moins le devenir par le bonheur de ses amis ou de ses
                            proches. L’envie lui ôte cette dernière ressource. </p>
                        <!-- ajout attribut source pour noter la version dans laquelle le bout de texte est ajouté. Mettre dans div3 si c'est ajout de remarque et dans p pour ajout de paragraphe -->
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="23" source="#ed0 #ed4 #ed8">
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8">Quoi que j’aie pu dire ailleurs, peut-être que
                            les affligés ont tort. Les hommes semblent être nés pour l’infortune, la
                            douleur et la pauvreté ; peu en échappent ; et comme toute disgrâce peut
                            leur arriver, ils devraient être préparés à toute disgrâce.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="24" source="#ed0 #ed4 #ed8">
                        <p source="#ed0 #ed8">Les hommes ont tant de peine à s’approcher sur les
                            affaires, sont si épineux sur les moindres intérêts, si hérissés de
                            difficultés, veulent si fort tromper et si peu être trompés, mettent si
                            haut ce qui leur appartient, et si bas ce qui appartient aux autres, que
                            j’avoue que je ne sais par où et comment se peuvent conclure les
                            mariages, les contrats, les acquisitions, la paix, la trêve, les
                            traités, les alliances. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="25" source="#ed0 #ed4 #ed8">
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8">A quelques-uns l’arrogance tient lieu de
                            grandeur, l’inhumanité de fermeté, et la fourberie d’esprit.</p>
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8">(I) Les fourbes croient aisément que les autres
                            le sont ; ils ne peuvent guère être trompés, et ils ne trompent pas
                            longtemps.</p>
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8">(V) Je me rachèterai toujours fort volontiers
                            d’être fourbe par être stupide et passer pour tel.</p>
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8">(V) On ne trompe point en bien ; la fourberie
                            ajoute la malice au mensonge. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="26" source="#ed0 #ed8">
                        <p source="#ed0 #ed8">S’il y avait moins de dupes, il y aurait moins de ce
                            qu’on appelle des hommes fins ou entendus, et de ceux qui tirent autant
                            de vanité que de distinction d’avoir su, pendant tout le cours de leur
                            vie, tromper les autres. Comment voulez-vous qu’Erophile, à qui le
                            manque de parole, les mauvais offices, la fourberie, bien loin de nuire,
                            ont mérité des grâces et des bienfaits de ceux mêmes qu’il a ou manqué
                            de servir ou désobligés, ne présume pas infiniment de soi et de son
                            industrie ? </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="27" source="#ed0 #ed4 #ed8">
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8"> L’on n’entend dans les places et dans les rues
                            des grandes villes, et de la bouche de ceux qui passent, que les mots
                            d’exploit, de saisie, d’interrogatoire, de promesse, et de plaider
                            contre sa promesse. Est-ce qu’il n’y aurait pas dans le monde la plus
                            petite équité ? Serait-il au contraire rempli de gens qui demandent
                            froidement ce qui ne leur est pas dû, ou qui refusent nettement de
                            rendre ce qu’ils doivent ?</p>
                        <p source="#ed0 #ed8">Parchemins inventés pour faire souvenir ou pour
                            convaincre les hommes de leur parole : honte de l’humanité ! </p>
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8">(IV) Otez les passions, l’intérêt, l’injustice,
                            quel calme dans les plus grandes villes ! Les besoins et la subsistance
                            n’y font pas le tiers de l’embarras. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="28" source="#ed0 #ed4 #ed8">
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8"> Rien n’engage tant un esprit raisonnable à
                            supporter tranquillement des parents et des amis les tors qu’ils ont à
                            son égard, que la réflexion qu’il fait sur les vices de l’humanité, et
                            combien il est pénible aux hommes d’être constants, généreux, fidèles,
                            d’être touchés d’une amitié plus forte que leur intérêt. Comme il
                            connaît leur portée, il n’exige point d’eux qu’ils pénètrent les corps,
                            qu’ils volent dans l’air, qu’ils aient de l’équité. Il peut haïr les
                            hommes en général, où il y a si peu de vertu ; mais il excuse les
                            particuliers, il les aime même par des motifs plus relevés, et il
                            s’étudie à mériter le moins qu’il se peut une pareille indulgence. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="29" source="#ed0 #ed4 #ed8">
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8">Il y a de certains biens que l’on désire avec
                            emportement, et dont l’idée seule nous enlève et nous transporte : s’il
                            nous arrive de les obtenir, on les sent plus tranquillement qu’on ne
                            l’eût pensé, on en jouit moins que l’on n’aspire encore à de plus
                            grands. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="30" source="#ed0 #ed4 #ed8">
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8"> Il y a des maux effroyables et d’horribles
                            malheurs où l’on n’ose penser, et dont la seule vue fait frémir : s’il
                            arrive que l’on y tombe, l’on se trouve des ressources que l’on ne se
                            connaissait point, l’on se raidit contre son infortune, et l’on fait
                            mieux qu’on ne l’espérait. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="31" source="#ed0 #ed4 #ed8">
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8">Il ne faut quelquefois qu’une jolie maison dont
                            on hérite, qu’un beau cheval ou un joli chien dont on se trouve le
                            maître, qu’une tapisserie, qu’une pendule, pour adoucir une grande
                            douleur, et pour faire moins sentir une grande perte. </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="32" source="#ed0 #ed4 #ed8">
                        <p source="#ed0 #ed4 #ed8">Je suppose que les hommes soient éternels sur la
                            terre, et je médite ensuite sur ce qui pourrait me faire connaître
                            qu’ils se feraient alors une plus grande affaire de leur établissement
                            qu’ils ne s’en font dans l’état où sont les choses. </p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>

        </body>
    </text>
</TEI>
