<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Caractères de Théophraste traduits du grec : avec Les Caractères ou les
                    Moeurs de ce siècle</title>
                <author>Jean de La Bruyère</author>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher>Camille Masselot</publisher>
                <date when="2023-10-10">10 octobre 2023</date>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="Edition1">
                    <author>Jean de La Bruyère</author>
                    <title>Les Caractères de Théophraste traduits du grec. Avec Les Caractères ou
                        les Moeurs de ce siècle.</title>
                    <placeName>Paris</placeName>
                    <publisher>E.Michallet</publisher>
                    <date>1688</date>
                    <idno>BNF Rés R-2056</idno>
                    <idno type="url">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86070385/f5.item</idno>
                </bibl>
                <bibl xml:id="Edition2">
                    <author>Jean de La Bruyère</author>
                    <title>Les Caractères de Théophraste traduits du grec : avec Les Caractères ou
                        les Moeurs de ce siècle. Sixième édition corrigée et augmentée</title>
                    <placeName>Paris</placeName>
                    <publisher>E.Michallet</publisher>
                    <date>1692</date>
                    <idno type="url">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57579b/f3.item</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>La graphie et la ponctuation ont été modernisées</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>

            <editorialDecl>
                <interpretation>
                    <p>Même si Théophraste est censé être l'auteur des "Caractères" et La Bruyère le
                        traducteur, étant donné que la plus grande partie de l'ouvrage est écrite
                        par ce dernier seul lui est crédité comme auteur</p>

                    <p>Les sources ne sont indiquées que dans les balises "div3" parce que les
                        pragraphes en son sein ne changent pas dans les deux éditions choisies</p>
                    
                    <p>La numérotation des remarques dans "div3" a été conservée pour conserver la numérotation convenue par la suite pour "Les Caractères"</p>

                </interpretation>
            </editorialDecl>
            
        </encodingDesc>

        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-10">Ajout de deux éditions des "Caractères" grâce à l'élément
                "bibl"</change>
            <change when="2023-10-19">Fin de la structuration des remarques</change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="ouvrage">
                <head>Les Caractères ou les moeurs de ce siècle</head>

                <div2 type="chapitre">
                    <head>Du Coeur</head>

                    <div3 n="74" source="#Edition2">
                        <p>Les hommes rougissent moins de leurs crimes que de leurs faiblesses et de
                            leur vanité. Tel est ouvertement injuste, violent, perfide,
                            calomniateur, qui cache son amour ou son ambition, sans autre vue que de
                            la cacher.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="75" source="#Edition2">
                        <p>Le cas n’arrive guère où l’on puisse dire : "J’étais ambitieux" ; ou on
                            ne l’est point, ou on l’est toujours ; mais le temps vient où l’on avoue
                            que l’on a aimé.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="76" source="#Edition2">
                        <p>Les hommes commencent par l’amour, finissent par l’ambition, et ne se
                            trouvent souvent dans une assiette plus tranquille que lorsqu’ils
                            meurent.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="77" source="#Edition2">
                        <p>Rien ne coûte moins à la passion que de se mettre au-dessus de la raison
                            : son grand triomphe est de l’emporter sur l’intérêt.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="78" source="#Edition2">
                        <p>L’on est plus sociable et d’un meilleur commerce par le cœur que par
                            l’esprit.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="79" source="#Edition2">
                        <p>Il y a de certains grands sentiments, de certaines actions nobles et
                            élevées, que nous devons moins à la force de notre esprit qu’à la bonté
                            de notre naturel.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="80" source="#Edition2">
                        <p>Il n’y a guère au monde un plus bel excès que celui de la
                            reconnaissance.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="81" source="#Edition2">
                        <p>Il faut être bien dénué d’esprit, si l’amour, la malignité, la nécessité
                            n’en font pas trouver.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="82" source="#Edition2">
                        <p>Il y a des lieux que l’on admire : il y en a d’autres qui touchent, et où
                            l’on aimerait à vivre.</p>
                        <p>Il me semble que l’on dépend des lieux pour l’esprit, l’humeur, la
                            passion, le goût et les sentiments.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="83" source="#Edition2">
                        <p>Ceux qui font bien mériteraient seuls d’être enviés, s’il n’y avait
                            encore un meilleur parti à prendre, qui est de faire mieux : c’est une
                            douce vengeance contre ceux qui nous donnent cette jalousie.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="84" source="#Edition2">
                        <p>Quelques-uns se défendent d’aimer et de faire des vers, comme de deux
                            faibles qu’ils n’osent avouer, l’un du cœur, l’autre de l’esprit.</p>
                    </div3>

                    <div3 n="85" source="#Edition1 #Edition2">
                        <p>Il y a quelquefois dans le cours de la vie de si chers plaisirs et de si
                            tendres engagements que l’on nous défend, qu’il est naturel de désirer
                            du moins qu’ils fussent permis : de si grands charmes ne peuvent être
                            surpassés que par celui de savoir y renoncer par vertu.</p>
                    </div3>

                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>


