<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les caractères de Théophraste traduits du grec </title>
                <title type="sub"> avec les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                <author> Jean de La Bruyère</author>
                <principal>C. Schuwey</principal>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher>Lise Le Coq</publisher>
                <date when="2023-10-09">9 Octobre 2023</date>
                <pubPlace>Lorient</pubPlace>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>
                        <title type="main">Les caractères de Théophraste traduits du grec </title>
                        <title type="sub">avec Les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>Théophraste</author>
                    </bibl>
                </listBibl>
                <biblstruct>
                    <monogram>
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <publisher> E.Michallet</publisher>
                        <date>1688</date>
                        <imprint>
                            <idno>Bibliothèque nationale de France, département Réserve des livres
                                rares, Rés. R-2056</idno>
                            <idno type="URL">http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb120117553></idno>
                        </imprint>
                    </monogram>
                </biblstruct>

            </sourceDesc>

            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>
                        <title type="main">Les caractères de Théophraste traduits du grec </title>
                        <title type="sub">avec Les caractères ou les moeurs de ce siècle. Quatriéme
                            edition. Corrigée augmentée</title>
                        <author> Jean de La Bruyère</author>
                    </bibl>
                </listBibl>
                <biblstruct>
                    <monogram>
                        <placeName>Lyon</placeName>
                        <publisher>chez Thomas Amaulry </publisher>
                        <date>1689</date>
                        <imprint>
                            <idno>Bibliothèque municipale de Lyon, 810925</idno>
                            <idno type="URL"
                                >https://catalogue.bm-lyon.fr/ark:/75584/pf0000300786</idno>
                        </imprint>
                    </monogram>
                </biblstruct>

            </sourceDesc>
            
             <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>
                        <title type="main">Les caractères de Théophraste traduits du grec </title>
                        <title type="sub">avec Les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                        <author>La Bruyère Jean</author>
                    </bibl>
                </listBibl>
                <biblstruct>
                    <monogram>
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <publisher> E.Michallet</publisher>
                        <date>1694</date>
                        <imprint>
                            <idno>Bibliothèque nationale de France</idno>
                            <idno type="URL">ark:/12148/bpt6k57577n></idno>
                        </imprint>
                    </monogram>
                </biblstruct>

            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Graphie modernisée</p>
                    <p>Ponctuation modernisée</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <interpretation>
                    <p>Information sur le titre des deux éditions : J'ai inclus les attributs "main"
                        et "sub" car Les caractères ou les moeurs de ce siècle sont un ajout des
                        caractères de Théophraste pour ces éditions. </p>
                </interpretation>
                <interpretation>
                    <p> Nous avons structuré l'ouvrage avec div1 avec la balise div1 qui englobe
                        tout l'ouvrage puis à l'intérieur de div1, nous avons plusieurs div2 pour
                        les chapitres ou remarques. Chaque chapitre de la balise div2 est divisé
                        individuellement avec div3, qui contiennent ensuite les paragraphes dans la
                        balise p </p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-10"> Ajout des méta-données du fichier : Ajout de deux éditions
                des "Caractères" de 1688 et 1689</change>
            <change when="2023-10-16"> Ajout des méta-données du fichier : Ajout du corps du texte
                body de l'ouvrage des Caractères structuré par les balises div ainsi que la
                source des deux éditions, la première édition de 1688 et la quatrième de 1689 dans les balises div3 et p</change>
            <change when="2023-10-17"> Ajout des méta-données du fichier : Ajout de la
                source de la huitième édition de 1694 dans les balises div3 et p</change>
        </revisionDesc>

        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
                <language ident="eng">Anglais</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div1 type="ouvrage">
                <head> Les Caractères ou les moeurs de ce siècle </head>
                <div2 type="chapitre"> VI <head>"Des Biens de Fortune"</head>
                    <div3 n="43" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">Le marchand fait des montres pour donner de
                            sa marchandise ce qu’il y a de pire ; il a le cati et les faux jours
                            afin d’en cacher les défauts, et qu’elle paraisse bonne ; il la surfait
                            pour la vendre plus cher qu’elle ne vaut ; il a des marques fausses et
                            mystérieuses, afin qu’on croie n’en donner que son prix, un mauvais
                            aunage pour en livrer le moins qu’il se peut ; et il a un trébuchet,
                            afin que celui à qui il l’a livrée la lui paye en or qui soit de
                            poids.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="44" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">Dans toutes les conditions, le pauvre est
                            bien proche de l’homme de bien, et l’opulent n’est guère éloigné de la
                            friponnerie. Le savoir-faire et l’habileté ne mènent pas jusques aux
                            énormes richesses. </p>
                        <p n="44" source="#edition1 #edition4" #edition8">L’on peut s’enrichir, dans quelque art ou dans quelque commerce que ce
                            soit, par l’ostentation d’une certaine probité.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="45" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">De tous les moyens de faire sa fortune, le
                            plus court et le meilleur est de mettre les gens à voir clairement leurs
                            intérêts à vous faire du bien.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="46" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">Les hommes, pressés par les besoins de la
                            vie, et quelquefois par le désir du gain ou de la gloire, cultivent des
                            talents profanes, ou s’engagent dans des professions équivoques, et dont
                            ils se cachent longtemps à eux-mêmes le péril et les conséquences : ils
                            les quittent ensuite par une dévotion discrète, qui ne leur vient jamais
                            qu’après qu’ils ont fait leur récolte, et qu’ils jouissent d’une fortune
                            bien établie. </p>
                    </div3>
                    <div3 n="47" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">Il y a des misères sur la terre qui
                            saisissent le cœur ; il manque à quelques-uns jusqu’aux aliments ; ils
                            redoutent l’hiver, ils appréhendent de vivre. L’on mange ailleurs des
                            fruits précoces ; l’on force la terre et les saisons pour fournir à sa
                            délicatesse ; de simples bourgeois, seulement à cause qu’ils étaient
                            riches, ont eu l’audace d’avaler en un seul morceau la nourriture de
                            cent familles. Tienne qui voudra contre de si grandes extrémités : je ne
                            veux être, si je le puis, ni malheureux ni heureux ; je me jette et me
                            réfugie dans la médiocrité.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="48" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8"> On sait que les pauvres sont chagrins de ce
                            que tout leur manque, et que personne ne les soulage ; mais s’il est
                            vrai que les riches soient colères, c’est de ce que la moindre chose
                            puisse leur manquer, ou que quelqu’un veuille leur résister. </p>
                    </div3>
                    <div3 n="49" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">Celui-là est riche, qui reçoit plus qu’il ne
                            consume ; celui-là est pauvre, dont la dépense excède la recette.</p>
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">Tel, avec deux millions de rente, peut être
                            pauvre chaque année de cinq cent mille livres.</p>
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">Il n’y a rien qui se soutienne plus
                            longtemps qu’une médiocre fortune ; il n’y a rien dont on voie mieux la
                            fin que d’une grande fortune.</p>
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">L’occasion prochaine de la pauvreté, c’est
                            de grandes richesses.</p>
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">S’il est vrai que l’on soit riche de tout ce
                            dont on n’a pas besoin, un homme fort riche, c’est un homme qui est
                            sage.</p>
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">S’il est vrai que l’on soit pauvre par
                            toutes les choses que l’on désire, l’ambitieux et l’avare languissent
                            dans une extrême pauvreté.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="50" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">Les passions tyrannisent l’homme ; et
                            l’ambition suspend en lui les autres passions, et lui donne pour un
                            temps les apparences de toutes les vertus. Ce Tryphon qui a tous les
                            vices, je l’ai cru sobre, chaste, libéral, humble et même dévot : je le
                            croirais encore, s’il n’eût enfin fait sa fortune.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="51" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">L’on ne se rend point sur le désir de
                            posséder et de s’agrandir : la bile gagne, et la mort approche, qu’avec
                            un visage flétri, et des jambes déjà faibles, l’on dit : ma fortune, mon
                            établissement.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="52" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">Il n’y a au monde que deux manières de
                            s’élever, ou par sa propre industrie, ou par l’imbécillité des
                            autres.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="53" source="#edition1 #edition4" #edition8">
                        <p source="#edition1 #edition4" #edition8">Les traits découvrent la complexion et les
                            mœurs ; mais la mine désigne les biens de fortune : le plus ou le moins
                            de mille livres de rente se trouve écrit sur les visages. </p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>

