<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les caractères de Théophraste , traduits du grec, </title>
                <title type="sub">avec Les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                <author>La Bruyère, Jean de</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <author xml:id="LaBruyere">La Bruyère</author>
                <publisher xml:id="TheoBaudry">Théo Baudry</publisher>
                <authority>Théo Baudry</authority>
                <date when-iso="2023-10-09">2023-10-09</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="editionun"> <!-- page 176 sur gallica -->
                    <monogr>
                        <author>La Bruyère, Jean de</author>
                        <title type="main">Les caractères de Théophraste , traduits du grec, </title>
                        <title type="sub">avec Les caractères ou les moeurs de ce siècle</title>
                        <edition>première édition</edition>
                        <imprint>
                            <publisher> E. Michallet </publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <date when="1688">1688</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <biblStruct xml:id="editionneuf"> <!-- page 151 sur le site -->
                    <monogr>
                        <author>La Bruyère, Jean de</author>
                        <title type="main">Les caractères ou les moeurs de ce siècle.</title>
                        <title type="sub">précédé de Les caractères de Théophraste</title>
                        <edition>neuvième édition</edition>
                        <imprint>
                            <publisher> chez Estienne Michallet</publisher>
                            <pubPlace>A Paris</pubPlace>
                            <date when="1696">1696</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>encodage dans le cadre du cours de XML/TEI</p>
                <p>le n dans les div3 correspond aux numéros des remarques attribués au 19e siècle dans l'édition finale</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="FRA">français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2023-10-09">début du fichier, encodage du header/des
                métadonnées</change>
            <change when-iso="2023-10-16">sélection des remarques à analyser</change>
            <change when-iso="2023-10-19">ajout des attributs d'éditions aux remarques</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <front> </front>
        <body>
            <div1> <head>Les Caractères ou les Mœurs de ce siècle</head>
                <div2 type="chapitre" n="6"> <head>Des Biens de Fortune</head>
                    
                    <div3 type="remarque" n="65" source="#editionneuf">
                        <p>L’avare dépense plus mort en un seul jour, qu’il ne faisait vivant en dix
                            années ; et son héritier plus en dix mois, qu’il n’a su faire lui-même
                            en toute sa vie.</p>
                    </div3>
                    
                    <div3 type="remarque" n="66" source="#editionneuf">
                        <p>Ce que l’on prodigue, on l’ôte à son héritier ; ce que l’on épargne
                            sordidement, on se l’ôte à soi-même. Le milieu est justice pour soi et
                            pour les autres.</p>
                    </div3>
                    
                    <div3 type="remarque" n="67" source="#editionneuf">
                        <p>Les enfants peut-être seraient plus chers à leurs pères, et
                            réciproquement les pères à leurs enfants, sans le titre d’héritiers.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="68" source="#editionneuf">
                        <p>Triste condition de l’homme, et qui dégoûte de la vie ! il faut suer,
                            veiller, fléchir, dépendre, pour avoir un peu de fortune, ou la devoir à
                            l’agonie de nos proches. Celui qui s’empêche de souhaiter que son père y
                            passe bientôt est homme de bien.</p>
                    </div3>
                    
                    <div3 type="remarque" n="69" source="#editionneuf">
                        <p>Le caractère de celui qui veut hériter de quelqu’un rentre dans celui du
                            complaisant : nous ne sommes point mieux flattés, mieux obéis, plus
                            suivis, plus entourés, plus cultivés, plus ménagés, plus caressés de
                            personne pendant notre vie, que de celui qui croit gagner à notre mort,
                            et qui désire qu’elle arrive.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="70" source="#editionneuf">
                        <p>Tous les hommes, par les postes différents, par les titres et par les
                            successions, se regardent comme héritiers les uns des autres, et
                            cultivent par cet intérêt, pendant tout le cours de leur vie, un désir
                            secret et enveloppé de la mort d’autrui : le plus heureux dans chaque
                            condition est celui qui a plus de choses à perdre par sa mort, et à
                            laisser à son successeur.</p>
                    </div3>
                    
                    <div3 type="remarque" n="71" source="#editionneuf">
                        <p> L’on dit du jeu qu’il égale les conditions ; mais elles se trouvent
                            quelquefois si étrangement disproportionnées, et il y a entre telle et
                            telle condition un abîme d’intervalle si immense et si profond, que les
                            yeux souffrent de voir de telles extrémités se rapprocher : c’est comme
                            une musique qui détonne ; ce sont comme des couleurs mal assorties,
                            comme des paroles qui jurent et qui offensent l’oreille, comme de ces
                            bruits ou de ces sons qui font frémir ; c’est en un mot un renversement
                            de toutes les bienséances. Si l’on m’oppose que c’est la pratique de
                            tout l’Occident, je réponds que c’est peut-être aussi l’une de ces
                            choses qui nous rendent barbares à l’autre partie du monde, et que les
                            Orientaux qui viennent jusqu’à nous remportent sur leurs tablettes : je
                            ne doute pas même que cet excès de familiarité ne les rebute davantage
                            que nous ne sommes blessés de leur <seg> zombaye <note ref="#LaBruyere" place="margin" source="#editioneuf">V Les Relations du Royaume de Siam</note> </seg> et de leurs autres
                            prosternations.</p>
                    </div3>
                    
                    <div3 type="remarque" n="72" source="#editionneuf">
                        <p>Une tenue d’états, ou les chambres assemblées pour une affaire très
                            capitale, n’offrent point aux yeux rien de si grave et de si sérieux
                            qu’une table de gens qui jouent un grand jeu : une triste sévérité règne
                            sur leurs visages ; implacables l’un pour l’autre, et irréconciliables
                            ennemis pendant que la séance dure, ils ne reconnaissent plus ni
                            liaisons, ni alliance, ni naissance, ni distinctions : le hasard seul,
                            aveugle et farouche divinité, préside au cercle, et y décide
                            souverainement ; ils l’honorent tous par un silence profond, et par une
                            attention dont ils sont partout ailleurs fort incapables ; toutes les
                            passions, comme suspendues, cèdent à une seule ; le courtisan alors
                            n’est ni doux, ni flatteur, ni complaisant, ni même dévot. </p>
                    </div3>
                    
                    <div3 type="remarque" n="73" source="#editionun #editionneuf">
                        <p> L’on ne reconnaît plus en ceux que le jeu et le gain ont illustré la
                            moindre trace de leur première condition : ils perdent de vue leurs
                            égaux, et atteignent les plus grands seigneurs. Il est vrai que la
                            fortune du dé ou du lansquenet les remet souvent où elle les a pris.
                        </p>
                    </div3>
                    <div3 type="remarque" n="74" source="#editionneuf">
                        <p> Je ne m’étonne pas qu’il y ait des brelans publics, comme autant de
                            pièges tendus à l’avarice des hommes, comme des gouffres où l’argent des
                            particuliers tombe et se précipite sans retour, comme d’affreux écueils
                            où les joueurs viennent se briser et se perdre ; qu’il parte de ces
                            lieux des émissaires pour savoir à heure marquée qui a descendu à terre
                            avec un argent frais d’une nouvelle prise, qui a gagné un procès d’où on
                            lui a compté une grosse somme, qui a reçu un don, qui a fait au jeu un
                            gain considérable, quel fils de famille vient de recueillir une riche
                            succession, ou quel commis imprudent veut hasarder sur une carte les
                            derniers de sa caisse. C’est un sale et indigne métier, il est vrai, que
                            de tromper ; mais c’est un métier qui est ancien, connu, pratiqué de
                            tout temps par ce genre d’hommes que j’appelle des brelandiers.
                            L’enseigne est à leur porte, on y lirait presque : Ici l’on trompe de
                            bonne foi ; car se voudraient-ils donner pour irréprochables ? Qui ne
                            sait pas qu’entrer et perdre dans ces maisons est une même chose ?
                            Qu’ils trouvent donc sous leur main autant de dupes qu’il en faut pour
                            leur subsistance, c’est ce qui me passe. </p>
                    </div3>
                    
                    
                    <div3 type="remarque" n="75" source="#editionneuf">
                        <p> Mille gens se ruinent au jeu, et vous disent froidement qu’ils ne
                            sauraient se passer de jouer : quelle excuse ! Y a-t-il une passion,
                            quelque violente ou honteuse qu’elle soit, qui ne pût tenir ce même
                            langage ? Serait-on reçu à dire qu’on ne peut se passer de voler,
                            d’assassiner, de se précipiter ? Un jeu effroyable, continuel, sans
                            retenue, sans bornes, où l’on n’a en vue que la ruine totale de son
                            adversaire, où l’on est transporté du désir du gain, désespéré sur la
                            perte, consumé par l’avarice, où l’on expose sur une carte ou à la
                            fortune du dé la sienne propre, celle de sa femme et de ses enfants,
                            est-ce une chose qui soit permise ou dont l’on doive se passer ? Ne
                            faut-il pas quelquefois se faire une plus grande violence, lorsque,
                            poussé par le jeu jusques à une déroute universelle, il faut même que
                            l’on se passe d’habits et de nourriture, et de les fournir à sa famille
                            ? </p>
                        <p>Je ne permets à personne d’être fripon ; mais je permets à un fripon de
                            jouer un grand jeu : je le défends à un honnête homme. C’est une trop
                            grande puérilité que de s’exposer à une grande perte. </p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
    <!-- exemple de source="#edition1 #edition2"  -->
    
    
</TEI>

