<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Caractères de Théophraste traduit du grec. Avec les Caractères ou les
                    moeurs de ce siècle </title>
                <author>Jean de La Bruyère</author>
                <principal>C. Schuwey</principal>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Daphnée Lecointe</publisher>
                <date when="2023-10-10">10 octobre 2023</date>
                <distributor>GithUb</distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl xml:id="edition_3">
                        <author>Jean de La Bruyère</author>
                        <title>Les Caractères de Théophraste traduit du grec. Avec les Caractères ou
                            les moeurs de ce siècle</title>
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <publisher>Etienne Michallet</publisher>
                        <date>1688</date>
                        <ref>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57572x?rk=85837;2</ref>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="edition_5">
                        <author>Jean de La Bruyère</author>
                        <title>Les Caractères de Théophraste traduit du grec. Avec les Caractères ou
                            les moeurs de ce siècle</title>
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <publisher>Etienne Michallet</publisher>
                        <date>1690</date>
                        <ref>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k575660?rk=150215;2</ref>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Graphie modernisée</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="20203-10-10">Ajout des méta-données au fichier</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <body>
        <front>
            <div1 type="ouvrage">
                <head>Les Caractères de Théophraste traduit du grec. Avec les Caractères ou les
                    moeurs de ce siècle</head>
                <div2 type="chapitre" n="8">
                    <head>De la Cour</head>
                    <div3 n="22">
                        <p>L’on se couche à la cour et l’on se lève sur l’intérêt ; c’est ce que
                            l’on digère le matin et le soir, le jour et la nuit ; c’est ce qui fait
                            que l’on pense, que l’on parle, que l’on se tait, que l’on agit ; c’est
                            dans cet esprit qu’on aborde les uns et qu’on néglige les autres, que
                            l’on monte et que l’on descend ; c’est sur cette règle que l’on mesure
                            ses soins, ses complaisances, son estime, son indifférence, son mépris.
                            Quelques pas que quelques-uns fassent par vertu vers la modération et la
                            sagesse, un premier mobile d’ambition les emmène avec les plus avares,
                            les plus violents dans leurs désirs et les plus ambitieux : quel moyen
                            de demeurer immobile où tout marche, où tout se remue, et de ne pas
                            courir où les autres courent ? On croit même être responsable à soi-même
                            de son élévation et de sa fortune : celui qui ne l’a point faite à la
                            cour est censé ne l’avoir pas dû faire, on n’en appelle pas. Cependant
                            s’en éloignera-t-on avant d’en avoir tiré le moindre fruit, ou
                            persistera-t-on à y demeurer sans grâces et sans récompenses ? question
                            si épineuse, si embarrassée, et d’une si pénible décision, qu’un nombre
                            infini de courtisans vieillissent sur le oui et sur le non, et meurent
                            dans le doute.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="23">
                        <p>Il n’y a rien à la cour de si méprisable et de si indigne qu’un homme qui
                            ne peut contribuer en rien à notre fortune : je m’étonne qu’il ose se
                            montrer.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="24" source="#edition_5">
                        <p>Celui qui voit loin derrière soi un homme de son temps et de sa
                            condition, avec qui il est venu à la cour la première fois, s’il croit
                            avoir une raison solide d’être prévenu de son propre mérite et s’estimer
                            davantage que cet autre qui est demeuré en chemin, ne se souvient plus
                            de ce qu’avant sa faveur il pensait de soi-même et de ceux qui l’avaient
                            devancé.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="25" source="#edition_5">
                        <p>C’est beaucoup tirer de notre ami, si, ayant monté à une grande faveur,
                            il est encore un homme de notre connaissance.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="26" source="#edition_5">
                        <p>Si celui qui est en faveur ose s’en prévaloir avant qu’elle lui échappe,
                            s’il se sert d’un bon vent qui souffle pour faire son chemin, s’il a les
                            yeux ouverts sur tout ce qui vaque, poste, abbaye, pour les demander et
                            les obtenir, et qu’il soit muni de pensions, de brevets et de
                            survivances, vous lui reprochez son avidité et son ambition ; vous dites
                            que tout le tente, que tout lui est propre, aux siens, à ses créatures,
                            et que par le nombre et la diversité des grâces dont il se trouve
                            comblé, lui seul a fait plusieurs fortunes. Cependant qu’a-t-il dû faire
                            ? Si j’en juge moins par vos discours que par le parti que vous auriez
                            pris vous-même en pareille situation, c’est qu’il a fait.</p>
                        <p>L’on blâme les gens qui font une grande fortune pendant qu’ils en ont les
                            occasions, parce que l’on désespère, par la médiocrité de la sienne,
                            d’être jamais en état de faire comme eux, et de s’attirer ce reproche.
                            Si l’on était à portée de leur succéder, l’on commencerait à sentir
                            qu’ils ont moins de tort, et l’on serait plus retenu, de peur de
                            prononcer d’avance sa condamnation.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="27" source="#edition_5">
                        <p>Il ne faut rien exagérer, ni dire des cours le mal qui n’y est point :
                            l’on n’y attente rien de pis contre le vrai mérite que de le laisser
                            quelquefois sans récompense ; on ne l’y méprise pas toujours, quand on a
                            pu une fois le discerner ; on l’oublie, et c’est là où l’on sait
                            parfaitement ne faire rien, ou faire très peu de chose, pour ceux que
                            l’on estime beaucoup.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="28" source="edition_5">
                        <p>Il est difficile à la cour que de toutes les pièces que l’on emploie à
                            l’édifice de sa fortune, il n’y en ait quelqu’une qui porte à faux :
                            l’un de mes amis qui a promis de parler ne parle point ; l’autre parle
                            mollement ; il échappe à un troisième de parler contre mes intérêts et
                            contre ses intentions ; à celui-là manque la bonne volonté, à celui-ci
                            l’habileté et la prudence ; tous n’ont pas assez de plaisir à me voir
                            heureux pour contribuer de tout leur pouvoir à me rendre tel. Chacun se
                            souvient assez de tout ce que son établissement lui a coûté à faire,
                            ainsi que des secours qui lui en ont frayé le chemin ; on serait même
                            assez porté à justifier les services qu’on a reçus des uns par ceux
                            qu’en de pareils besoins on rendrait aux autres, si le premier et
                            l’unique soin qu’on a après sa fortune faite n’était pas de songer à
                            soi.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="29">
                        <p>Les courtisans n’emploient pas ce qu’ils ont d’esprit, d’adresse et de
                            finesse pour trouver les expédients d’obliger ceux de leurs amis qui
                            implorent leur secours, mais seulement pour leur trouver des raisons
                            apparentes, de spécieux prétextes, ou ce qu’ils appellent une
                            impossibilité de le pouvoir faire ; et ils se persuadent d’être quittes
                            par là en leur endroit de tous les devoirs de l’amitié ou de la
                            reconnaissance.</p>
                        <p>Personne à la cour ne veut entamer ; on s’offre d’appuyer, parce que,
                            jugeant des autres par soi-même, on espère que nul n’entamera, et qu’on
                            sera ainsi dispensé d’appuyer : c’est une manière douce et polie de
                            refuser son crédit, ses offices et sa médiation à qui en a besoin.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="30" source="#edition_3 #edition_5">
                        <p>Combien de gens vous étouffent de caresses dans le particulier, vous
                            aiment et vous estiment, qui sont embarrassés de vous dans le public, et
                            qui, au lever ou à la messe, évitent vos yeux et votre rencontre ! Il
                            n’y a qu’un petit nombre de courtisans qui, par grandeur, ou par une
                            confiance qu’ils ont d’eux-mêmes, osent honorer devant le monde le
                            mérite qui est seul et dénué de grands établissements.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="31" source="#edition_5">
                        <p>Je vois un homme entouré et suivi ; mais il est en place. J’en vois un
                            autre que tout le monde aborde ; mais il est en faveur. Celui-ci est
                            embrassé et caressé, même des grands ; mais il est riche. Celui-là est
                            regardé de tous avec curiosité, on le montre du doigt ; mais il est
                            savant et éloquent. J’en découvre un que personne n’oublie de saluer ;
                            mais il est méchant. Je veux un homme qui soit bon, qui ne soit rien
                            davantage, et qui soit recherché.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="32" source="#edition_5">
                        <p>Vient-on de placer quelqu’un dans un nouveau poste, c’est un débordement
                            de louanges en sa faveur, qui inonde les cours et la chapelle, qui gagne
                            l’escalier, les salles, la galerie, tout l’appartement : on en a
                            au-dessus des yeux, on n’y tient pas. Il n’y a pas deux voix différentes
                            sur ce personnage ; l’envie, la jalousie parlent comme l’adulation ;
                            tous se laissent entraîner au torrent qui les emporte, qui les force de
                            dire d’un homme ce qu’ils en pensent ou ce qu’ils n’en pensent pas,
                            comme de louer souvent celui qu’ils ne connaissent point. L’homme
                            d’esprit, de mérite ou de valeur devient en un instant un génie du
                            premier ordre, un héros, un demi-dieu. Il est si prodigieusement flatté
                            dans toutes les peintures que l’on fait de lui, qu’il paraît difforme
                            près de ses portraits ; il lui est impossible d’arriver jamais jusqu’où
                            la bassesse et la complaisance viennent de le porter : il rougit de sa
                            propre réputation. Commence-t-il à chanceler dans ce poste où on l’avait
                            mis, tout le monde passe facilement à un autre avis ; en est-il
                            entièrement déchu, les machines qui l’avaient guindé si haut par
                            l’applaudissement et les éloges sont encore toutes dressées pour le
                            faire tomber dans le dernier mépris : je veux dire qu’il n’y en a point
                            qui le dédaignent mieux, qui le blâment plus aigrement, et qui en disent
                            plus de mal, que ceux qui s’étaient comme dévoués à la fureur d’en dire
                            du bien.</p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </front>
    </body>
</TEI>
