<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Caractères de Théophraste, traduits du grec, avec les Caractères ou moeurs de ce siècle.</title>
                <author>La Bruyère, Jean de (1645-1696)</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>C. Galet</publisher>
                <authority>C. Galet</authority>
                <date when-iso="2023-10-11">11/10/2023</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="edition4">
                    <author>La Bruyère, Jean de (1645-1696)</author>
                    <title>Les Caractères de Théophraste, traduits du grec, avec les Caractères ou moeurs de ce siècle.</title>
                    <title type="subtitle">Sixième Edition</title>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <publisher>Etienne Michallet</publisher>
                    <date when-iso="1691">M.DC.XCI</date>
                    <idno>R-52303</idno>
                    <publisher>Bibliothèque nationale de France, département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</publisher>
                    <date when-iso="2018-08-05">05/08/2018</date>
                </bibl>
                <bibl xml:id="edition6">
                    <author>La Bruyère, Jean de (1645-1696)</author>
                    <title>Les Caractères de Théophraste, traduits du grec, avec les Caractères ou moeurs de ce siècle.</title>
                    <title type="subtitle">Sixième Edition</title>
                    <title type="subtitle">corrigée et augmentée</title>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <publisher>Etienne Michallet</publisher>
                    <date when-iso="1689">M.DC.LXXXIX</date>
                    <!-- Je n'ai pas trouvé le numéro d'identification -->
                    <idno></idno>
                    <publisher>Bibliothèque nationale de France.</publisher>
                    <date when-iso="2007-10-15">15/10/2007</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>les éléments entre les balises div3 sont les remarques</p>
                <p>Les numéros des remarques sont ceux qui se trouvent dans l'édition critique publiée d'après la dernière édition et sont symbolisés par l'attribut "n" dans les div3.</p>   
                <p>les éditions sont caractérisées par l'attribut "source" dans la balise p de chaque remarque.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="FR">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-11">Encodage du TEI Header</change>
            <change when="2023-10-16">J'ai supprimé le Tei Header qui était en trop et j'ai intégré
                les deux balises Bibl dans Sourcedesc. Je n'avais pas compris qu'il fallait procéder
                de cette manière là.</change>
            <change when="2023-10-16">Encodage des remarques 11 à 21 du chapitre "Des Esprits Forts".</change>
            <change when="2023-10-20">Encodage des attributs source dans les balises p.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <head>Les Caractères de La Bruyère</head>
                <div2 type="chapitre" n="16">
                    <head>Des Esprits Forts</head>
                    
                    
                    <div3 type="remarque" n="(11)">
                        <p source="#edition4 #edition6"> (11) Je voudrais voir un homme sobre, modéré, chaste, équitable,
                            prononcer qu’il n’y a point de Dieu : il parlerait du moins sans intérêt
                            ; mais cet homme ne se trouve point.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="12">
                        <p source="#edition4 #edition6">(12) J’aurais une extrême curiosité de voir celui qui serait persuadé que
                            Dieu n’est point : il me dirait du moins la raison invincible qui a su
                            le convaincre.</p>
                    </div3                  
                    <div3 n="13">
                        <p source="#edition4 #edition6">(13) L’impossibilité où je suis de prouver que Dieu n’est pas me découvre
                            son existence.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="14">
                        <p source="#edition4 #edition6">(14) Dieu condamne et punit ceux qui l’offensent, seul juge en sa propre
                            cause : ce qui répugne, s’il n’est lui-même la justice et la vérité,
                            c’est-à-dire s’il n’est Dieu.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="15">
                        <p source="#edition4 #edition6"> (15) Je sens qu’il y a un Dieu, et je ne sens pas qu’il n’y en ait point
                            ; cela me suffit, tout le raisonnement du monde m’est inutile : je
                            conclus que Dieu existe. Cette conclusion est dans ma nature ; j’en ai
                            reçu les principes trop aisément dans mon enfance, et je les ai
                            conservés depuis trop naturellement dans un âge plus avancé, pour les
                            soupçonner de fausseté. — Mais il y a des esprits qui se défont de ces
                            principes. — C’est une grande question s’il s’en trouve de tels ; et
                            quand il serait ainsi, cela prouve seulement qu’il y a des monstres.</p>
                    </div3>
                    
                    <div3 n="16">
                        <p source="#edition4 #edition6">(16) L’athéisme n’est point. Les grands, qui en sont le plus soupçonnés,
                            sont trop paresseux pour décider en leur esprit que Dieu n’est pas ;
                            leur indolence va jusqu’à les rendre froids et indifférents sur cet
                            article si capital, comme sur la nature de leur âme, et sur les
                            conséquences d’une vraie religion ; ils ne nient ces choses ni ne les
                            accordent : ils n’y pensent point.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="17">
                        <!-- les deux remarques ci-dessous ne figurent pas dans la 4ème édition ni dans la 6ème édition mais elles sont dans une édition de 1688. Seulement, je n'arrive pas à savoir s'il s'agit de la 5ème édition ou si c'est une réimpréssion d'une édition antérieure. Si j'arrive à trouver, je changerai une des deux éditions dans le Tei Header. -->
                        <p>(17) Nous n’avons pas trop de toute notre santé, de toutes nos forces et
                            de tout notre esprit pour penser aux hommes ou au plus petit intérêt :
                            il semble au contraire que la bienséance et la coutume exigent de nous
                            que nous ne pensions à Dieu que dans un état où il ne reste en nous
                            qu’autant de raison qu’il faut pour ne pas dire qu’il n’y en a plus.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="18">
                        <p>(18) Un grand croit s’évanouir, et il meurt ; un autre grand périt
                            insensiblement, et perd chaque jour quelque chose de soi-même avant
                            qu’il soit éteint : formidables leçons, mais inutiles ! Des
                            circonstances si marquées et si sensiblement opposées ne se relèvent
                            point et ne touchent personne : les hommes n’y ont pas plus d’attention
                            qu’à une fleur qui se fane ou à une feuille qui tombe ; ils envient les
                            places qui demeurent vacantes, ou ils s’informent si elles sont
                            remplies, et par qui.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="19">
                        <p source="#edition4 #edition6">(19) Les hommes sont-ils assez bons, assez fidèles, assez équitables,
                            pour mériter toute notre confiance, et ne nous pas faire désirer du
                            moins que Dieu existât, à qui nous pussions appeler de leurs jugements
                            et avoir recours quand nous en sommes persécutés ou trahis ?</p>
                    </div3>
                    <div3 n="20">
                        <p source="#edition4 #edition6">(20) Si c’est le grand et le sublime de la religion qui éblouit ou qui
                            confond les esprits forts, ils ne sont plus des esprits forts, mais de
                            faibles génies et de petits esprits ; et si c’est au contraire ce qu’il
                            y a d’humble et de simple qui les rebute, ils sont à la vérité des
                            esprits forts, et plus forts que tant de grands hommes si éclairés, si
                            élevés, et néanmoins si fidèles, que les Léons, les Basiles, les
                            Jéromes, les Augustins.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="21">
                        <p source="#edition4 #edition6">(21) « Un Père de l’Eglise, un docteur de l’Eglise, quels noms ! quelle
                            tristesse dans leurs écrits ! quelle sécheresse, quelle froide dévotion,
                            et peut-être quelle scolastique ! » disent ceux qui ne les ont jamais
                            lus. Mais plutôt quel étonnement pour tous ceux qui se sont fait une
                            idée des Pères si éloignée de la vérité, s’ils voyaient dans leurs
                            ouvrages plus de tour et de délicatesse, plus de politesse et d’esprit,
                            plus de richesse d’expression et plus de force de raisonnement, des
                            traits plus vifs et des grâces plus naturelles que l’on n’en remarque
                            dans la plupart des livres de ce temps qui sont lus avec goût, qui
                            donnent du nom et de la vanité à leurs auteurs ! Quel plaisir d’aimer la
                            religion, et de la voir crue, soutenue, expliquée par de si beaux
                            génies, et par de si solides esprits ! surtout lorsque l’on vient à
                            connaître que pour l’étendue de connaissance, pour la profondeur et la
                            pénétration, pour les principes de la pure philosophie, pour leur
                            application et leur développement, pour la justesse des conclusions,
                            pour la dignité du discours, pour la beauté de la morale et des
                            sentiments, il n’y a rien par exemple que l’on puisse comparer à S.
                            Augustin, que Platon et que Cicéron.</p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
