<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Caractères de Théophraste traduit du grec. Avec les caractères ou les
                    moeurs de ce siècle.</title>
                <author xml:id="labruyere">J. de La Bruyère</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="meny">L. Meny</publisher>
                <date when="2023-10-10">10 octobre 2023</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl xml:id="edition1">
                        <author>J. de La Bruyère</author>
                        <title>Les Caractères de Théophraste traduit du grec. Avec les caractères ou
                            les moeurs de ce siècle.</title>
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <publisher>E. Michallet</publisher>
                        <date>1688</date>
                        <edition>première édition</edition>
                        <idno URL="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k105077m/f1.item"/>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="edition6">
                        <author>J. de La Bruyère</author>
                        <title>Les Caractères de Théophraste traduit du grec. Avec les caractères ou
                            les moeurs de ce siècle.</title>
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <publisher>E. Michallet</publisher>
                        <date>1691</date>
                        <edition>sixième édition</edition>
                        <idno URL="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8712342k?rk=193134;0"/>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="edition8">
                        <author>J. de La Bruyère</author>
                        <title>Les Caractères de Théophraste traduit du grec. Avec les caractères ou
                            les moeurs de ce siècle.</title>
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <publisher>E. Michallet</publisher>
                        <date>1694</date>
                        <edition>huitiène édition</edition>
                        <idno
                            URL="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57577n/f159.item.r=Les%20caract%C3%A8res%20de%20Th%C3%A9ophraste%20traduits%20du%20grec"
                        />
                    </bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Graphie modernisée</p>
                    <p>Ponctuation modernisée</p>
                    <p>les notes "unknown" sont toutes manuscrites</p>
                </normalization>
                <interpretation>
                    <p> div1 = titre de l'ouvrage</p>
                    <p> div2 = titre du chapitre</p>
                    <p> div3 = une pour chaque pied-de-mouche</p>
                    <p> p = chaque paragraphe au sein d'un pied-de-mouche</p>
                    <p> les numéros de la remarque sont indiqués dans la div 3 dans l'attribut n</p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language idents="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-10">Ajout des méta-données du fichier.</change>
            <change when="2023-10-16">Encodage du chapitre 2 "Des Femmes", ajout des URL dans
                l'élément bibl avec idno URL</change>
            <change when="2023-10-17">Ajout de la huitième édition dans les méta-données, recherche
                des remarques dans les trois éditions</change>
            <change when="2023-10-23">Ajout d'identité à author et au publisher pour y faire
                référence avec resp. Ajout d'une div4 pour noter la différence de présentation des
                remarques entre l'éditon 1, et les éditions 6 et 8. Ajout de 3 notes fictives de
                l'auteur dans un attribut resp="unknown" car manscrites donc pas liées
                officiellement à l'auteur, et de 3 notes du publisher avec les types gloss et
                explication. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div1 type="ouvrage">Les Caractères ou les moeurs de ce siècle.<head>Les Caractères ou
                    les moeurs de ce siècle</head>
                <div2 type="chapitre" n="3">Des Femmes. <head>Des femmes.</head>
                    <div3 n="32" source="#edition1 #edition6 #edition8">
                        <p>Est-ce en vue du secret, ou par un goût hypocondre, que cette femme aime
                            un valet, cette autre un moine, et <seg>Dorinne <note place="margin"
                                    resp="#unknown">note fictive</note></seg>son médecin ?</p>
                    </div3>
                    <div3 n="33" source="#edition8">
                        <p><seg>Roscius <note resp="#unknown" place="margin">note
                                fictive</note></seg> entre sur la scène de bonne grâce : oui, Lélie
                            ; et j’ajoute encore qu’il a les jambes bien tournées, qu’il joue bien,
                            et de longs rôles, et que pour déclamer parfaitement il ne lui manque,
                            comme on le dit, que de parler avec la bouche ; mais est-il le seul qui
                            ait de l’agrément dans ce qu’il fait ? et ce qu’il fait, est-ce la chose
                            la plus noble et la plus honnête que l’on puisse faire ? Roscius
                            d’ailleurs ne peut être à vous, il est à une autre ; et quand cela ne
                            serait pas ainsi, il est retenu : Claudie attend, pour l’avoir, qu’il se
                            soit dégoûté de Messaline. Prenez Bathylle, Lélie : où trouverez-vous,
                            je ne dis pas dans l’ordre des chevaliers, que vous dédaignez, mais même
                            parmi les farceurs un jeune homme qui s’élève si haut en dansant, et qui
                            passe mieux la capriole ? Voudriez-vous le sauteur Cobus, qui, jetant
                            ses pieds en avant, tourne une fois en l’air avant que de tomber à terre
                            ? Ignorez-vous qu’il n’est plus jeune ? Pour Bathylle, dites-vous, la
                            presse y est trop grande, et il refuse plus de femmes qu’il n’en agrée ;
                            mais vous avez Dracon, le joueur de flûte : nul autre de son métier
                            n’enfle plus décemment ses joues en soufflant dans le hautbois ou le
                            flageolet, car c’est une chose infinie que le nombre des instruments
                            qu’il fait parler ; plaisant d’ailleurs, il fait rire jusqu’aux enfants
                            et aux femmelettes. Qui mange et qui boit mieux que Dracon en un seul
                            repas ? Il enivre toute une compagnie, et il se rend le dernier. Vous
                            soupirez, Lélie : est-ce que Dracon aurait fait un choix, ou que
                            malheureusement on vous aurait prévenue ? Se serait-il enfin engagé à
                            Césonie, qui l’a tant couru, qui lui a sacrifié une si grande foule
                            d’amants, je dirai même toute la fleur des Romains ? à Césonie, qui est
                            d’une famille patricienne, qui est si jeune, si belle, et si sérieuse ?
                            Je vous plains, Lélie, si vous avez pris par contagion ce nouveau goût
                            qu’ont tant de femmes romaines pour ce qu’on appelle des hommes publics,
                            et exposés par leur condition à la vue des autres. Que ferez-vous,
                            lorsque le meilleur en ce genre vous est enlevé ? Il reste encore
                            Bronte, le questionnaire : le peuple ne parle que de sa force et de son
                            adresse ; c’est un jeune homme qui a les épaules larges et la taille
                            ramassée, un nègre d’ailleurs, un homme noir.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="34" source="#edition1 #editon6 #edition8">
                        <p>Pour les femmes du monde, un jardinier est un jardinier, et un maçon est
                            un maçon ; pour quelques autres plus retirées, un maçon est un homme, un
                            jardinier est un homme. Tout est tentation à qui la craint.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="35" source="#edition1 #edition6 #edition8">
                        <p>Quelques femmes donnent aux couvents et à leurs amants : galantes et
                            bienfactrices, elles ont jusque dans l’enceinte de l’autel des tribunes
                            et des oratoires où elles lisent des billets tendres, et où personne ne
                            voit qu’elles ne prient point Dieu.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="36" source="#edition8">
                        <p>Qu’est-ce qu’une femme que l’on dirige ? Est-ce une femme plus
                            complaisante pour son mari, plus douce pour ses domestiques, plus
                            appliquée à sa famille et à ses affaires, plus ardente et plus sincère
                            pour ses amis ; qui soit moins esclave de son humeur, moins attachée à
                            ses intérêts ; qui aime moins les commodités de la vie ; je ne dis pas
                            qui fasse des largesses à ses enfants qui sont déjà riches, mais qui,
                            opulente elle-même et accablée du <seg>superflu<note resp="#meny"
                                    place="bottom" type="explication">Qui n'est pas strictement
                                    nécessaire.</note></seg>, leur fournisse le nécessaire, et leur
                            rende au moins la justice qu’elle leur doit ; qui soit plus exempte
                            d’amour de soi-même et d’éloignement pour les autres ; qui soit plus
                            libre de tous attachements humains ? "Non, dites-vous, ce n’est rien de
                            toutes ces choses." J’insiste, et je vous demande : "Qu’est-ce donc
                            qu’une femme que l’on dirige ? " Je vous entends, c’est une femme qui a
                            un directeur.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="37">
                        <div4 source="#edition1">
                            <p>Si <seg>le confesseur<note resp="#meny" type="gloss" place="end"
                                        >Prêtre à qui l'on se confesse.</note></seg> et le directeur
                                ne conviennent point sur une règle de conduite, qui sera le tiers
                                qu’une femme prendra pour sur-arbitre ?</p>
                            <p>Le capital pour une femme n’est pas d’avoir un directeur, mais de
                                vivre si uniment qu’elle s’en puisse passer.</p>
                            <p>Si une femme pouvait dire à son confesseur, avec ses autres
                                faiblesses, celles qu’elle a pour son directeur ; et le temps
                                qu’elle perd dans son entretien, peut-être lui serait-il donné pour
                                pénitence d’y renoncer.</p>
                        </div4>
                        <div4 source="#edition6 #edition8">
                            <p>Si le confesseur et le directeur ne conviennent point sur une règle
                                de conduite, qui sera le tiers qu’une femme prendra pour sur-arbitre
                                ?</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 n="38" source="#edition6 #edition8">
                        <p>Le capital pour une femme n’est pas d’avoir un directeur, mais de vivre
                            si uniment qu’elle s’en puisse passer.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="39" source="#edition6 #edition8">
                        <p>Si une femme pouvait dire à son confesseur, avec ses autres faiblesses,
                            celles qu’elle a pour son directeur ; et le temps qu’elle perd dans son
                            entretien, peut-être lui serait-il donné pour pénitence d’y
                            renoncer.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="40" source="#edition6 #edition8">
                        <p>Je voudrais qu’il me fût permis de crier de toute ma force à ces hommes
                            saints qui ont été autrefois blessés des femmes : "Fuyez les femmes, ne
                            les dirigez point, laissez à d’autres le soin de leur salut."</p>
                    </div3>
                    <div3 n="41" source="#edition1 #edition6 #edition8">
                        <p>C’est trop contre un mari d’être coquette et <seg>dévote <note
                                    resp="#meny" place="bottom" type="explication">Qui est
                                    sincèrement attaché à une religion et à ses
                                pratiques.</note></seg> ; une femme devrait opter.</p>
                    </div3>
                    <div3 n="42" source="#edition6 #edition8">
                        <p>J’ai différé à le dire, et j’en ai souffert ; mais enfin il m’échappe, et
                            j’espère même que ma franchise sera utile à celles qui n’ayant pas assez
                            d’un confesseur pour leur conduite, n’usent d’aucun discernement dans le
                            choix de leurs directeurs. Je ne sors pas d’admiration et d’étonnement à
                            la vue de certains personnages que je ne nomme point ; j’ouvre de fort
                            grands yeux sur eux ; je les contemple : ils parlent, je prête l’oreille
                            ; je m’informe, on me dit des faits, je les recueille ; et je ne
                            comprends pas comment des gens en qui je crois voir toutes choses
                            diamétralement opposées au bon esprit, au sens droit, à l’expérience des
                            affaires du monde, à la connaissance de l’homme, à la science de la
                            religion et des mœurs, présument que Dieu doive renouveler en nos jours
                            la merveille de l’apostolat, et faire un miracle en leurs personnes, en
                            les rendant capables, tout simples et petits esprits qu’ils sont, du
                            ministère des âmes, celui de tous le plus délicat et le plus sublime ;
                            et si au contraire ils se croient nés pour un emploi si relevé, si
                            difficile, et accordé à si peu de personnes, et qu’ils se persuadent de
                            ne faire en cela qu’exercer leurs talents naturels et suivre une
                            vocation ordinaire, je le comprends encore moins.</p>
                        <p>Je vois bien que le goût qu’il y a à devenir <seg>le dépositaire du
                                secret des familles<note resp="#unknown" place="margin">note
                                    fictive</note></seg>, à se rendre nécessaire pour les
                            réconciliations, à procurer des commissions ou à placer des domestiques,
                            à trouver toutes les portes ouvertes dans les maisons des grands, à
                            manger souvent à de bonnes tables, à se promener en carrosse dans une
                            grande ville, et à faire de délicieuses retraites à la campagne, à voir
                            plusieurs personnes de nom et de distinction s’intéresser à sa vie et à
                            sa santé, et à ménager pour les autres et pour soi-même tous les
                            intérêts humains, je vois bien, encore une fois, que cela seul a fait
                            imaginer le spécieux et irrépréhensible prétexte du soin des âmes, et
                            semé dans le monde cette pépinière intarissable de directeurs.</p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
